<?xml version="1.0"?><rss version="2.0"><channel><title>sucklessInfo</title><link>http://suckless.info/</link><description>@undoZen 的非技术日志——尽量每日一篇。按个人喜好关注人文、科技、互联网、科幻等等。</description><language>zh-CN</language><pubDate>Sat, 15 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Sat, 15 Jun 2013 06:04:56 GMT</lastBuildDate><copyright>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/cn/</copyright><webMaster>@undoZen (undozen@gmail.com)</webMaster><item><title>2013 六月第二周</title><link>http://suckless.info/blog/51</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/51/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">例行周报</p><br><br>

<h2>sucklessInfo 将转为传统博客</h2>
<p>过去是以微信公共帐号为主，今后我会以博客为主了，微信公共帐号变为每周固定更新一篇周报，个人一周总结反思以及一周文章精选之类。之后我<strong>可能</strong>会写一篇文章来解释这个决定。</p>
<h2>端午节与 WWDC</h2>
<p>这一周是端午节，回家了，在文山的老家没有网络，很不方便。不过还是去女友家蹭网把 iOS 7 下载下来更新上体验了一番。体验和感受嘛，在雪球写了一篇文章，兼谈苹果股票和公司发展，但主要是说体验：<a href="http://xueqiu.com/6629424952/24132214">安动生：或许应该给苹果多一点时间？</a> 里面推荐了三篇文章，推荐看一下。</p>
<h2>尝试用 Evernote 做 GTD</h2>
<p>目前感觉还不错。见下面的截图。Evernote 有好多快捷键可用，已经比较方便，很多时候不需要移动光标只要键盘就可以操作了。关于 GTD，无论用什么软件，最重要的是要能坚持用。<br><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/51/1-w.jpg" width="250" /></p>
<h2>下周入职 UnitedStack</h2>
<p>终于又要开始工作了，我已经有点闲不住了。希望 UnitedStack 会是我“加入”的最后一家公司吧。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 15 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>2013 六月第一周</title><link>http://suckless.info/blog/50</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/50/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">个人周报</p><br>

<h2>效率</h2>
<p>还是重新读 GTD，不时翻阅《Ready For Anything》解惑。用这个西东我算是时上时下的，一般都没能坚持下来。但其实用一个（个人的）任务管理系统最重要的就是坚持。养成习惯后让你的大脑有一个可信任的系统，知道所有我想到该做的事情都可以在这里面找到，就不会在专心做某些事情的时候冒出这些想法来打扰到你了。</p>
<p>我要开始坚持使用任务管理、知识管理系统了，没关系，慢慢摸索吧。经验会持续总结到这里的。</p>
<h2>App</h2>
<p>Vesper：<br>著名的 Apple 评论家 John Gruber 领导了一款笔记 app 的开发，叫 Vesper。挺贵的 $4.99。不过鉴于我 iTunes 里面的积蓄存着也是存着，鉴于我自己也想开发一款笔记 app，于是就买下来体验一下。确实挺好用，替换下了我放在屏幕最下方的 drafts。drafts 的好处是一点开图标就能有一个空白笔记和键盘等在那里。而 vesper 还需要按右上角的加号才能添加笔记。不过 drafts 稍慢（当然比 Evernote 要快得多），要两秒才能让你开始写，这个时间用来打开 vesper 并按添加按钮也已经足够了。如果你不在乎价钱，就在这两款里面选一款吧。</p>
<p>知乎日报：<br>要吐一下槽，这款号称是做给妈妈级用户的 app。昨天向我姨和姨父推荐，他们都觉得不错，可是他们的 iPhone 都还在是 iOS 4 的系统。既然是给妈妈级用户用，就应该考虑这类人群的 iOS 版本才对吧。同样的问题存在于嘀嘀打车上。另一个适合此年龄段人群的导航犬就做得还不错。</p>
<p>豆瓣电台：<br>升级了 3.0。体验很不错，不过红心电台一直显示“0首”。有 bug 吧。</p>
<p>航旅纵横：<br>晚上的飞机回云南过端午节，这是我从读大学之后的第一次回家过端午节，好期待。好多年没吃妈妈包的粽子了。推荐这个由中国民航信息网络股份有限公司开发的 app，听这公司名字就知道是官方背景，所以能获知的航班信息超全，提前提醒办登机牌、航班动态信息等等很有帮助。</p>
<h2>早起</h2>
<p>昨天和今天都大概是六点多就起床了，好处是感觉有更多时间了，像现在这样已经磨蹭了两三个小时了，还在是早上。哈哈。前面说的开始坚持任务管理。我在 Reminder（苹果自家出的那个）里面建了一个“daily check”的 list，每天尽力能做的做完勾完，晚上也要坚持总结整理，记得把任务再从已完成那里的勾勾去掉。</p>
<h2>Farbox.com</h2>
<p>这是本周见到的令我心动的很现代化理念的博客托管商。体验远胜国外的同类产品 scriptogr.am。说实话就是设计比较丑，但非常实用省心。我本来是为女朋友找的，她的需求是现在可以直接写博客，需要能在 iPad 上写，将来学会网页设计了自己做个人主页替换掉，这些 Farbox.com 都完全能满足。我都挺想把自己的 undozen.com 也替换过来了——你晚点读到这段文字的时候说不定已经换掉了。</p>
<h2>以上</h2>
<p>按计划的今后周日不更新，周六以后都做一周总结吧。因为这周也没努力学什么做什么，比较惭愧。不过像今天这样随便想到什么随便写写，推荐几个 App 和 WebApp 什么的也很好啊，不是吗？你喜欢这样的文章形式吗？</p>
<div>-----</div>
<p>题图：本来想放力荐的 Farbox.com 相关的图。可惜他们设计真的太丑了，哎。找张知乎日报的来用吧。</p>
<div>-----</div>
<p>来自微信公共账号：sucklessInfo</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 08 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>高考是噩梦，别怕，因为马上就要醒了</title><link>http://suckless.info/blog/49</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/49/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">祝表妹今天明天考好</p><br>

<p>据说很多人的噩梦会是考试写不出来，其实，之前学生时代的考试也经常就像是噩梦一样。</p>
<p>特别是语文。中国的语文教育简直荒谬得可以，一个是揣摩出题人——而不是作者——的意图，另一个是要憋出迎合评分人价值观的文章。</p>
<p>具体就不说了，在国内读过中学的人应该都知道，就不传播负面能量了。</p>
<p>还是之前那个说法，在内地读过学生时代虽然有点痛苦，但总会过去。不要觉得老师都没法交给你什么有用的东西，或许那也是一件好事——能锻炼你的自学能力——不过前提是你真的是一名追求知识追求智慧追求真理的好孩子。</p>
<p>关于大学的话题，有大学生读者会感兴趣吗？想交流什么问题？欢迎回复。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 07 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>那些雪球教我的事-公司的意义</title><link>http://suckless.info/blog/48</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/48/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">从对老方的敬佩说起</p><br>

<p>昨天貌似不小心黑了雪球一把，女友说文章最后一段好像在说雪球里都是老头子 + 雪球没技术似的。哈哈，我可没这个意思啊。实际上，雪球是就我所知比较有硅谷范儿的一家公司，对技术产品的员工很是重视，老方和技术产品部门是坐在一个屋里。对工程师的管理相对宽松，特别是不会去强制什么代码格式或什么编辑器统一之类的。技术选型上也是你什么技术能用好能完成工作基本上都能让你选用，也是在这样的宽松环境下才能成为国内在 node.js 技术上率先吃螃蟹的公司。</p>
<p>今天开始说说在雪球学到的一些东西，一点点慢慢写想到什么说什么吧。</p>
<p>首先是公司存在的意义。我进公司之前要求见见老方和他聊聊，然后某个下午他就在雪球的会议室为我答疑解惑了。我现在只记得唯一一个也是我比较关心的问题是，“你既然不懂技术，为什么又能搞出这样一家在我看来技术靠谱的公司呢？”因为当时吸引我的还主要是雪球那 node.js 的生产环境，让我能够在工作中使用我喜欢的技术。</p>
<p>老方当时指了指旁边坐着的前端负责人孟同学说，就是他们这帮人搞出来的嘛。然后给我简单讲了现代公司存在的意义中一个重要的方面。大意就是，公司能聚集起一群人来做成任何一个个体都无法完成的事情。</p>
<p>当时快到年底了，在一个月后的年会中，方叔又再次表达了同样的观点：在座的我们简直是一群乌合之众，分析师自己很可能是在亏钱，做技术的同事好多都不懂投资，而我们能做成一些事情，只在于各自都有一点什么技能，拿出来一起合作去朝一个方向努力——已经一年多了，原话不记得，大意是这样子吧。</p>
<p>这对当时的我来说还是挺有启发的，因为当时刚毕业不久，对到公司上班还是比较排斥的态度，对自由职业会有比较理想化的幻想，而老方说的这个，包括他的那个我在后文中推荐的优米网的访谈，刷新了我对到公司上班和做自由职业者的一些看法。</p>
<p>后来我在 Hacker News 上看到过一篇文章，说把一个产品开发看做是一个多人合作的闯关游戏吧。在雪球，其实有点这样的意思。</p>
<p>之后想到什么再慢慢写。加入雪球前也看过一个优米网对方叔的访谈，现在看也还是非常有价值（其实聊的都是一些没有什么时效性的东西，所以应该会一直有价值），在文末传送门推荐给大家。</p>
<p>传送门：<a href="http://chuangye.umiwi.com/2011/1110/47766.shtml">优米网对方三文的访谈</a><br>题图是老方，我要提醒大家方叔在现实中是没有视频中那么丑的……你看这题图，还是很有黑老大气质的吧。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 06 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>节俭的态度</title><link>http://suckless.info/blog/47</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/47/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">勤俭节约是美德</p><br>

<p>最近比较拮据，因为执意拉长转换工作间的假期，损失不少机会成本（不上班就没收入啦），再加上出游又要花去比平实更多的钱，这才想到要开始节俭了。</p>
<p>其实我是比较信奉所谓“不持有的生活”这样一种态度的。简单地说就是要买东西都买好的质量上乘的，哪怕贵一点。比如说买一双 RedWing 的皮靴，虽然说价格是一般皮鞋的三到五倍，但是有网友说保养好穿个十多年都不会坏。我计划穿五年以上，就会比每年到冬天都要去买一双皮靴要省了。</p>
<p>可是一不注意，我的消费实践就从“一般不买东西，买就买好东西”变成“买好东西”了。因为最近比较穷就反思了一下，想到了之前在雪球的一个很会节省的同事，他的资产净值在同年龄段是很高的。之所以有钱，其实和他的抠门其实是密不可分的。普通人想要成为有钱人是有一个最简单但是实施起来也比较困难的方法：多挣、少用、适当理财。</p>
<p>多挣还不是最主要的，少用才是。这里面的精髓恐怕就在于分清“想要”和“需要”吧。把仅仅是想要的消费降到最少，只对“需要”付费。不过这两者的拿捏还是挺困难的。比如说我需要咖啡因让我打起精神来，咖啡因是需要，而星巴克是想要，一包速溶其实可以满足需要的；还有我出行穿过大半个城市不可能走路吧，公共交通是需要，但是打车就只是想要了，公交地铁完全可以解决需求。这让我想起了那句“Pain is inevitable. Suffering is optional.”可以改成“生活 is inevitable. 花钱 is optional.”</p>
<p>而至于理财，可以不着急。我觉得还不是这么年纪轻轻就该考虑的事情。现在本金那么少，努力搞上去几个百分点不如踏踏实实增强自己的专业能力以增加收入来得实在。况且——之前貌似已经说过了——所谓价值投资之类，不是更适合老头子干的嘛，对现在的我来说还是玩技术创造有价值的东西更具吸引力，也是想通了这一点才离开雪球的。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：《不持有的生活》，读过，不过写得有些琐碎<br>传送门：<a href="http://book.douban.com/subject/4086725/">《不持有的生活》豆瓣页面</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Wed, 05 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>有意识地坚持自我</title><link>http://suckless.info/blog/46</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/46/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">清楚自己的选择和立场</p><br>

<p>最近看到两篇有趣的文章，一篇是同人于野的《别想说服我》。于人同野的文章一般是发表在各杂志的文章，都很高质，通常新文章出来都会成为各社区转载的重点。这篇文章主要是说有坚定信念的人难以被说服，即便反方给出有理有据的辩词，这些辩词说不定还会更加助长自己的坚定信念。这篇文章值得一读，本文最后我会给出传送门。</p>
<p>早几年我就发现，和别人交谈几乎改变不了什么。特别是双方都保持坚定信念的时候，深入的交流往往会让自己立场更坚定。但是这样的交流并不是无意义的，它能够让你更清楚自己的选择和理由。难以说服对方以及自己难以被对方说服这样的事实，或许还能锻炼你的开放豁达的心态呢。</p>
<p>所以这种谁也说服不了谁的状态或许也并没有什么不好。只要不会被独裁者强迫你必须怎样想、坚持什么立场就可以了——我想在中国内地度过的学生时代可能最痛苦的地方就在于此。而一旦你走出校园，只要你能通过劳动为别人创造价值，很少有人会管你的想法如何。</p>
<p>另一篇来自 Derek Sivers 的文章《Some will always say you&#39;re wrong》继续准确地表述我的这种想法。因为这个世界是如此之大，各种各样的人都会有。有人喜欢钱有人不喜欢钱，有人愿意做慈善有人认为自己勤劳赚钱就是最大的慈善。</p>
<blockquote>
<p>If you’re not into money, many people will say you’re foolish.<br>If you’re not into charity, many people will say you’re greedy.</p>
</blockquote>
<p>所以你要清楚地意识到自己的选择是什么。然后，总会有人批评你。不妨听听这些批评，无营养的就直接忽略，有理有据的可以听一下，你多半不会被说服，那就让它成为坚持自我的动力。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：根据题目想到这句话，只是听说过这本书，从未读过<br>传送门：<a href="http://www.geekonomics10000.com/729">于人同野的文章《别想说服我》</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Tue, 04 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>旅行归来，重新开始写</title><link>http://suckless.info/blog/45</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/45/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">真的真的，重新回归</p><br>

<p>上周去上海和杭州走了走，以出行中不方便为借口暂停了文章更新。</p>
<p>这次主要是去看看上海和杭州的朋友，不过上海的那位做中学生补习的朋友因为临近中高考了最近很忙而未能见到，去见了女友的大学室友。在杭州约见了从前实习时候认识的几个朋友以及 V2EX 的几个网友，陪女友去了两次中国美术学院，看了今年的毕业展《上手的青春》。有些作品挺不错的。</p>
<p>比如我最喜欢这个作品，雕塑系研究生姬广建《对弈》，一面镜子和一半的棋盘：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/45/1-a.jpg" alt="姬广建作品《对弈》"></p>
<p>绘画我就拍了一张，牧歌《成长的完美之地》：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/45/2-a.jpg" alt="牧歌《成长的完美之地》"></p>
<p>还有本文题图，很有爱的某幅画下面的一盆小花，上面写着“祝你成为大师”，应该是毕业生之间的相互祝福吧。</p>
<p>说回旅游这回事。我和女友都不算是会玩的人。去年她辞职后外出游玩一个月，最后说旅途劳累发现自己并不是多喜欢旅游的人。而我就更加了，出外旅游不要变成换个地方上网写代码就好。</p>
<p>就这，今天就想说明真的要继续坚持每天写了。不过计划每周日要休息。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 03 Jun 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>看过《中国合伙人》</title><link>http://suckless.info/blog/44</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/44/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">大情节没剧透（也无所谓剧不剧透），只描述了一个令我映像深刻的片段，没看过的同学注意。</p><br>

<p>据说这部片赚到了好的人的眼泪，但是不包括我的。最大的泪点个人认为是孟要去美国三人分别的时候和他在美国参观打工遇到好心的女士悄悄给他消费这点吧。</p>
<p>令我映像深刻的最能打动我的也是后面这个片段。孟在纽约某餐馆打工，他都不是做能收小费的 waiter，而是收盘子的苦力。一天辛苦工作，只在店长高兴时候能多收到点零钱。一个好心的老太太看见了于心不忍，悄悄塞给他二十美元，孟说我不能要，老太太说收下吧，你还那么年轻，还要去很多地方，而她，恐怕只能在这一辈子吧。</p>
<p>这个情节现在回想起来都会眼角湿润，一部电影，能在你心中留下这么个片段，就已经很值得了吧。与之相比，钢铁侠或 Mission Impossible 在你心里留下了什么呢？这也是我喜欢蝙蝠侠的原因，我只看过新三部曲也就是国内叫做蝙蝠侠前传的三部。2005 年的第一部在心中留下一句 What you do defines you. 第二部是深刻探讨人性之恶，反倒第三部似乎没什么要紧，但是看的时候也感动得可以。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 25 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我回来了</title><link>http://suckless.info/blog/43</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/43/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">回归每天更新</p><br>

<p>我的 Macbook Pro 已经到手好几天了，也应该回归每天一篇的文章了。</p>
<p>我已经离职在家了。UnitedStack 那边说好了端午节的假期过后去入职，因为早已订好了端午节那周回家看家人，从六月初入职工作一周再休假一周也不太好，所以干脆好好休假过后再去上班。对于这一点还是比较自私，US 现在前端人力也比较紧缺，但我还是任性了一把。因为想好了加入初期的创业公司肯定会比较辛苦的，如果在这之前都不能好好放松一下，将来肯定怨念不小。</p>
<p>我周日会去上海，见一下上海的好朋友，有 sucklessInfo 的上海读者想请我吃饭也可以呀~ 周三到杭州见见杭州的朋友，有 sucklessInfo 的杭州读者想请我吃饭也可以呀~ 哈哈</p>
<p>然后我的“辞职旅行”就算是结束了。杭州和上海都是我去过好几次的城市，旅行，还有点算不上呢。说起来，从 11 年毕业后，就没有再去过陌生的城市了——除了有一次果壳的 team building 去的青岛之外。我也错失了毕业旅行的机会，还没毕业就以实习生身份在果壳上班，毕业只是一个星期回学校处理一些事情拿毕业证而已。所以这些游走的经历，也只能以后慢慢补了吧。</p>
<p>不过，我也不是多么喜欢旅行的人，旅途中遇见新鲜的人和事当然很好，但是看多了也会觉得这种新鲜感又是另一种 Cliché 了。我记得以前在网上看到一则冷笑话（对不起我笑点低），说的是豆瓣某工程师休年假一周，不知道该做什么，于是自己在家做了一个豆瓣 FM 的客户端。</p>
<p>这其实并不好笑对吧，工程师做自己的项目其实是一种放松，尽管那项目和雇主相关，但没有 PM 指手划脚，自己就是 PM，性质就完全不一样。我想到一次在书店翻到的一本关于忙的书（我会找封面当作题图放上），有位 CEO 说每天忙着飞往世界各地开会的 CEO 和每天扫地敲木鱼打坐的和尚，哪个更忙？其实都一样忙，但是和尚是为自己忙。这是完全不同的两种忙。</p>
<p>所以我休假一个月，其实同样会很忙。但是，就让我为自己忙一阵吧。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 24 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>将离</title><link>http://suckless.info/blog/42</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/42/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">将要离开雪球了</p><br>

<p>昨天公司公布了产品开发人员的架构调整，之前和我紧密合作的同事注意到没有我的名字，发现了我将要离职向我确认。是的，我即将离开雪球这家香港公司，去加入 UnitedStack 这家硅谷公司了——尽管办公地点都在北京，还从村里转移到了更偏远的五环外。</p>
<p>很抱歉没有更早通知你们，尤其是订阅我微信公共账号的几位同事，在公司里和我是关系最好的几位同事，这几天和你们午饭后散步时候就感觉到，心理有事果然不爽，现在终于能说出来了。</p>
<p>所以我也没有怎么关心雪球将来要走的路，毕竟和我没有太大关系了。实际上，前天上午在雪球听完雪球下半年大概的发展方向，晚上就去了车库咖啡参加 UnitedStack 的新人见面会，聊得很嗨。UnitedStack 是一家基于 OpenStack 的云计算创业公司，一群有理想主义工程师聚在一起，聊如何通过开源技术拯救世界，当然，也聊了些且科幻且邪恶的幻想。各位参会的工程师多少爆了些自己的料，会议全程有录像，也许十几年后或者几十年后 UnitedStack 真的成为牛逼公司了，我们的丑事也都过了追诉期了，到时候就会公开吧。</p>
<p>巧的是，当晚正好是 Google I/O 大会，车库的大厅正在同步直播（我们在会议室），场外不时传来掌声和欢呼，我不禁想到搞不好这里面的这个会议在历史上会更牛逼呢，哈哈。</p>
<p>我为什么会有这样的幻想呢？在不了解程辉（US创始人）的计划的时候我也很好奇他为什么能有那么大的自信，为什么业内人士好多表示看好，之后又知道了他们团队目前的工程师水准，还有拉到的投资，以及从这次新人见面会看来，又招到的国内几位顶尖的虚拟化技术专家，看起来前途的确很光明。我之前说有可能亲眼看到一家牛逼公司的崛起，指的就是这个（当然，雪球将来也很可能很牛逼，不过来晚了没见到最初的光景）。不过，也像当年兴冲冲地加入雪球前方三文（雪球创始人）提醒我的一样，是公司就总有不好的一面，我也这样提醒自己，冷静一点吧。或许两三年后，我又对这家公司失去了热情，那就努力去追寻我昨天所说的独立程序员的梦想，过艺术家一般的生活吧。</p>
<p>一般来说，技术人员离职会做两件事情：1. 吐槽；2. 开源代码。我来说说这两件事。</p>
<p>关于吐槽，我见识过的最厉害的是 catchen 老师在离开百度后在 Twitter 上的吐槽，数量之多让人叹为观止啊。不过我不会吐槽雪球，因为确实也没什么可吐的。相反，我或许会写一系列“那些雪球教我的事”，哈哈。各位有兴趣吗？</p>
<p>关于开源。其实我一直想把雪球的工作内容整理开源出来，比如说把 seajs 包装得更好用推向国际开发者圈子之类，但由于自己的懒惰懈怠而一直没有去做。如果我最近做了这件事，仅仅是因为转换工作的间隙中有了更多时间去做而已，而并不是因为离开了雪球。就算去做，也只是取那个思路去重新写一遍代码，和之前的代码其实不会有太大关系。要树立起一个开源项目的大旗，其实不只是把代码公布出来那么简单，后期的运维才更为重要。所以我也会考量下该不该做这件事情。是不是还有更重要的事情要做，这就看缘分吧。</p>
<p>最后，离别总是伤感的。特别对看到这篇文章的几位同事来说，只想说希望大家将来真的都能够人肉翻墙，我们到没有墙的世界重聚吧。本来想写封 e-mail，写到这打消了这个念头，几位能看到就好了。</p>
<p>题图：2011 年底初到雪球时，生日和年会收到的卡片，上面写着祝福和评语。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 17 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>个体户程序员与艺术家</title><link>http://suckless.info/blog/41</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/41/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">我所向往的生活方式</p><br>

<p>作为程序员，我最向往的其实是个人项目的创作，做一个独立程序员。在独立程序员历史的早期，有 WinAMP 或 WinZip 之类这样的个人软件，之后，又有了像 Livid 的 V2EX、国外 Marco 的 Instapaper、我不记得作者名字了的 Pinboard；以及，最近 Rei 创建了 Writings.io 之后，也从我的朋友摇身一变成为我的偶像了。</p>
<p>Rei 跟我说，现在干得动力很足，因为要担心下顿饭能不能吃上；而又不会有超乎承受能力的压力，因为不必去考虑员工的下顿饭还吃不吃得上。我觉得确实是，还没有去管人忽悠人的能力——或许永远也不想要有，就不必担心，只要找到自己的项目合适的规模就可以了。</p>
<p>在 John Grubber 和 Marco Arment 的一期脱口秀 podcast 里面，他们自爆年龄地谈起了他们毕业后最向往的公司是哪个。其中一位毕业时最向往的是 Google，另一位是 Facebook。之后说到如果是现在毕业呢？现在的优秀毕业生，估计不会愿意去其中任何一家吧，因为外面的机会是那么多，特别是得益于苹果的 App Store 平台，让你很省心地只要做好 app 就可以了。</p>
<p>其实好的机会永远都存在，但现在做一件事情也同样困难。当年虽然你要操心加密注册码、收款方式等种种，但是竞争者也少，现在门槛降低，用户的筛选成本也上来了，或许他或她找了几个应用还没轮到试用你的就发现已经有满足需求的而停止寻找了呢。</p>
<p>这说得有点远了，再说现在我总觉得空泛的东西难以说得出口。总之，独立程序员是我向往的方向。</p>
<p>另一个相关的事情，Quora 上有一个问题被我看到过：你在 30s 犯过的最大错误是什么？提问者刚到而立之年，想从别人的经验中收获一些需要注意到的成长经验。令我印象深刻的一条是“addicted in monthly payment”，就是说对每月收到薪水这件事情上瘾。我现在工作了两年，已经看到点这样的迹象了。真不希望自己这样，所以说无论是开发一个独立 app 或是建一个可持续运转的个人社区，或者是慢慢存钱让将来退休时间提早一点，这些逐渐积累个人资产——无论有形资产还是无形资产——的事情，都应该注意去做。</p>
<p>还没说到标题所说的独立程序员与艺术家的关系呢，这其实是我工作上的团队 leader 提醒我注意到的事情。像 Marco Arment 那样几年时间做一个 Instapaper，然后合适的时候（项目已经超乎一个人把控的范围的时候）估价卖出，这种事情，看起来就像是艺术家做的啊。优秀的程序员有工匠心态，看重自己的手艺和产出的作品。我并不想仅仅为别人打造东西，带一个队去拉投资这样的事情可能也暂时不适合我——关于资本，也是现在要学习的事情，或许将来会改变观念也说不定。想来想去，或许还是做个体户程序员是最适合我的道路。不过目前看来，还是得再打几年工吧。还有一些东西需要学是一部分原因，另外一部分原因是，现有的与别人合作的机会也还不错。不过我心中还是保有一个独立程序员梦想的，为程序员艺术家的梦想努力吧！</p>
<div>-----</div>
<p>题图：Instapaper 的作者 Marco Arment，另外，每天找题图也挺麻烦的，之后我会更新发布方式，就不每天加图了。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 16 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>一个做社区的想法</title><link>http://suckless.info/blog/40</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/40/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">帮助中国牛人向外输出价值观</p><br>

<p>看完了乔布斯那个遗失的访谈，虽然之前读过他的传记，不过还是挺有启发的。本来想通过从 Code 平台和豆瓣说几句关于公司文化，但是想了很久没想出来该写什么。因为要说这些东西基本上都是空谈，自己也没有亲手召集过任何牛逼的人才创建一个牛逼的公司（不过倒是有机会看到别人怎么做起来这件事，这个之后再说）。所以关于公司文化这个问题就不说了。只推荐大家去看看这个访谈（优酷上找），或者至少读读虎嗅网上的那个文字摘录（见文末传送门）。</p>
<p>我最近在学 opa 语言，也拿到了一个朋友写的小项目代码，每天苦于没有更多时间读写代码，本来想暂停一下这个微信公共账号的更新。不过后来再想想，我还是很珍视这个每天和朋友们交流想法的机会，订阅的朋友中有几位是我现实中的朋友，他们很可能只在这里才能了解到我每天想什么呢。</p>
<p>我昨天提到想做一个论坛，这对我来说当然是摊上一个需要长期占用精力的事情，所以如果要做，一定要确保能有所回报，不是说金钱上的，而是能对我个人能力的提升有多大促进作用，我希望做的整个过程能是一个值得回味的经历。</p>
<p>初步的想法是做一个社区，让英语学习者去写、英文母语者去读的同时顺便帮忙纠错，鼓励英语学习者用英语分享自己的见解、观点、故事、技术等等。因为你的分享具有内在价值，值得英语母语者去读。起因是有感于目前国内好些技术实际上已经在世界范围内走在前面，但是受限于语言而无法推广到全球，很可惜。如果你有牛逼的技术、经验和想法（不妨先从我熟悉的 Web 开发领域开始）想要给全球的同行，可以在这里写作，国外同行可以通过你的文章学到技术和经验，也可以在英语写作上给你反馈，这应该是一个双赢并且很有正能量的事情。希望这可以作为国内牛人迈向国际化的第一步。这样的想法怎么样？我觉得应该不缺这样的意愿，只是缺少一个人一个网站带动起大家来做这样的事情。</p>
<p>题图来自网络，Google Images 搜索 Multilingual 所得<br>传送门：<a href="http://www.huxiu.com/article/14067/1.html">虎嗅网：遗失的乔布斯访谈（文字版）</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Wed, 15 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>从 Code 看豆瓣的工程师文化</title><link>http://suckless.info/blog/39</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/39/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">上周六去了 Beijing Open Party，和其他很多人一样，主要是冲着豆瓣的 Code 分享去的。（今天微信发出的文章是空白，是因为文章被微信吃掉了，非常抱歉）</p><br>

<p>豆瓣 Code 是一个豆瓣内部自己用的工具，他们实际上是做出了一个自己的 GitHub 克隆并针对自己的情况有所加强——这样你大概就能想象是个什么样子了。界面上，目前几乎是像素级地抄袭 GitHub，不过正在做他们自己的界面。</p>
<p>对于不了解 GitHub 的朋友，简单说明一下，其实就是一个程序员的社交网络。通常的社交网络就分享图片视频和励志小文章吧，GitHub 分享的是开源项目或代码片段，你可以在那上面看到别的程序员写的他愿意公开的代码，如果看到有人单枪匹马完成看似不可能的任务，或者写一个短小的小代码做到比大公司大投入做出的东西更好解决方案，这其实也是挺励志的吧。</p>
<p>令我有感触的主要是这个系统在豆瓣内部带来的影响。一个软件公司或互联网公司，如果不做 code review，我们可以猜测这家公司代码质量肯定不怎么样；但是一个公司如果不是使用高效的在线工具来做 code review，而是用原始的方法到一个会议室里面来做的话，这是一个很低效的过程，最终 code review 会沦为走过场，也会被大家所避之不及。</p>
<p>举个传统 code review 浪费大家时间的例子，一个项目要上线前，召集一堆人进会议室，会有数据库的、前端的、服务器运维的相关同事到场，如果一个数据库专家在会议室干坐两个小时就只为看你的十几行涉及数据库的代码，你想想这效率会有多低啊。</p>
<p>而有 Code 这样的工具。就能把原本需要集中的 code review 时间碎片化和异步化，这样就把时间更多地返还给相关的员工，让他们自己把握时间和节奏来做这件事，只需要看涉及自己工作的相关代码就可以。</p>
<p>豆瓣也鼓励在 Code 上尽量把 pull request 碎片化，对于非程序员读者，你可以理解为尽量用最小的改动来让大家做 code review，而不是一个项目完成后的超多代码一次做 code review——而这也是传统的 code review 方式难以避免的问题。</p>
<p>Code 平台带来的影响不只是工具带来的效率提升，更重要的是把编程社交化之后心理层面的影响。编程工作虽然是个和机器交互的过程，但更重要的其实是在用代码和人交流，编程语言写的代码主要是为方便人去读写，否则我们干嘛不用机器语言（数字1和0）去编写程序呢？不是有句名言说的“最好的代码是让人易懂的代码，并且碰巧机器也能运行”吗。在 Code 上，就像在 GitHub 上一样，你可以去关注你感兴趣的项目，可以去吐槽烂代码——但是这也给你压力，因为你的代码如果写的烂同样会被他人吐槽，所以自然地激励你去写好代码。</p>
<p>另外，他们也 copy 了 GitHub 里面的 Contributions 方块图，类似题图这样，这是我刚到我的 GitHub 页面截的自己的图，Code 界面现在对 GitHub 是点对点抄袭，不会有什么不同。这个图里每个方块代表一天，绿色就代表有代码贡献，实际上我没写那么多代码啦，因为 sucklessInfo 的网站是托管在 GitHub，不是每天有更新文章嘛。这个功能上线后，我是没怎么在意，不过是看到有网友说现在是会刻意地想要每一天都刷绿。在豆瓣，的确存在工程师也有这样的强迫症。</p>
<p>分享之后的问答环节，有人问我们公司还在用 SVN，怎么说服这帮人用起来类似工具啊。还有人问你们有没有用什么行政手段强制要提交多少 pull request，是不是每天都要刷绿等等。我想这些其实都是公司文化的问题，不在豆瓣这样开放的工程师文化的环境工作的人可能比较难理解。我虽然也没在豆瓣类似的公司工作过，但是有过刷 GitHub 的经历——很怀念大学时有一阵每天刷 GitHub 看别人代码的经历，那段时间进步很大——所以我多少能理解些吧。关于技术公司的文化。明天再写吧。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 13 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>感恩父母的爱</title><link>http://suckless.info/blog/38</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/38/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">祝天下的母亲快乐幸福</p><br>

<p>今天是母亲节，祝我自己的和大家所有人的母亲节日快乐。</p>
<p>昨天正好读完了郝明义的《故事》，摘录一下关于父母之爱。郝明义是我敬佩的一个人，以前我读过很喜欢的《最后十四堂星期二的课》，我忘了国内是谁翻译谁出品的了，不过在台湾是他出品的；还有当年看后觉得很感动的《太空漫游2001》，是他的译作，太空漫游后续几本不是他翻译的，导致我拖延了好几年才全部看完。他有一个《工作DNA》里面的想法也很不错，这本书貌似大部分内容可以在他博客上读到。</p>
<p>这本《故事》穿插讲了他自己和他的恩师的故事，下面摘录他书中的内容——需要了解的一点是郝明义是残疾人，腿脚不方便，我这里只摘录了他写的关于父母之爱，没有摘录他关于平等看待残障人士的想法：</p>
<div>-----</div>
<p>直到二〇〇三年十月之前，有人问起我成长过程里受益最大的是什么，我都会回答是两个因素。</p>
<p>第一个因素，是我遇到的老师。</p>
<p>……</p>
<p>我经常提到受益良多的第二个因素，是朋友。</p>
<p>……</p>
<p>（二〇〇三年）十月三日，我为了在做的一本和教育相关的书，去找汉声的吴美云，请教他一些意见。我们交换了一些对儿童教育的观点，以及教材、方法，还有老师对孩子的“爱”等等。</p>
<p>不经意间，我问了一个问题：“‘爱’的作用是什么呢？”</p>
<p>吴美云讲话本来就急，一下子声音更大了起来：“‘爱’？孩子感受到你的爱，才会觉得安全，才会放心的跨出步子，跌倒了也不怕受伤，或者被责骂啊！”</p>
<p>我坐在她对面。蓦然，一些疑惑了许久的问题，一些我自己根本没有意识到需要解答的问题，都找到了答案。</p>
<p>……</p>
<p>十月三日那个现场，我发现自己忘了什么。</p>
<p>忘了自己的父母，忘了他们的爱的作用。</p>
<p>是他们的爱，使我不必在家里多比别人的眼光；是他们的爱，让我有了正常成长、求学的机会；是他们的爱，让我在有他们陪伴的时候感到安全，失去他们的时候没有不安。</p>
<p>因此，我一直相信自己可以放心的和别人交往。</p>
<p>我相信只要我怎么对待其他的人，他们也会同样对待我。</p>
<p>也是他们的爱，让我相信即使离开釜山，飞跃大洋，前往一片未知的土地，那里的人仍然会想我过去所认识的每一个人一样，热情而又诚恳地对待我，帮助我。生活细节上的一些不便，一定难不倒我。</p>
<p>我不需要因为遭到拒绝或失败而担忧。</p>
<p>我不需要因为任何不足而感到匮乏。</p>
<p>我虽然不是那时才体会到他们对我的爱，但是明白他们爱的作用，确是在那一天。</p>
<p>我才明白，自己所凭仗的，远不止是那股激越之情而已，远不止是运气好而已。</p>
<p>过了几天，我去法兰克福参加书展。回程经过香港的时候，我在一场面对一群香港中学校长的演讲中，除了谈我的老师和朋友之外，第一次谈了我父母所给我的爱的作用。</p>
<p>“爱”，那么一个老掉牙，那么私密的字眼，我第一次在一百多人面前坦然讲了出来。</p>
<p>又过了两个月，我读罗素的《幸福之路》（The Conquest of Happiness），发现了这么一段文字：</p>
<blockquote>
<p>“带着安全感面对人生的人，只要不过头到适得其反，总比带着不安全感面对的人幸福得多……这种安全感的起因，主要在于一个人‘接受’的爱，而非‘付出’的爱，……受父母疼爱的儿童，把父母的爱视为天经地义。虽然这份爱对她的幸福是如此重要，但它却不大放在心上。他心里念着这个世界，念着自己将展开的探索，念着自己成年后将展开的更神奇的探索。但在所有这些兴致勃勃的张望背后，是因为他有一种感觉……感觉父母的爱会保护她不受伤害。”</p>
</blockquote>
<p>我佩服的哲学家，给我对父母的回顾下了结论。</p>
<div>-----</div>
<p>我由此想到宽容，我们社会上各种浮躁之气、损人利己之风，根源上或许在于少年时代成长过程中没有得到很好的爱护，宽容他们，也宽容他们的父母吧。</p>
<p>我们可能认为“悲剧都是自己造成的，个人应该为自己的行为负责”等等，但是想想深层次的原因，塑造一个人的性格和态度的环境，却往往由不得人。牛人往往能突破环境的局限，或者也因为突破了局限他或她才被称作是牛人，但更多的人，仅仅是普通人而已。</p>
<p>所以，我们向牛人看齐的同时，宽容自己，宽容身边的人吧——先从自己身上和以及与父母的关系做起。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：郝明义《故事》封面</p>
<p>传送门：<a href="http://www.rexhow.com/">郝明义的博客</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sun, 12 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>昨晚去游泳了，哈哈</title><link>http://suckless.info/blog/37</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/37/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">今天简单说两句——虽然到这就两句了，不过还是再多说几句吧。</p><br>

<p>昨晚去了住处附近的北京外国语大学游泳馆游泳，真爽啊。我平常都是在健身房 1.5 米深、25 米长的，不时还很浑浊（水里可见度很低）的水里面游，这次来到 2 米深、50 米长，水清澈见底一眼望到头的标准泳池游，感觉真的很爽。</p>
<p>我本来办健身卡是为跑步的，因为北京的空气实在糟糕，想要保持一个良好的健身习惯的话，办个健身卡必不可少。本来对这家健身馆有个泳池这件事一点没在意，结果后来跑步机只去用了三四次吧，发现游泳更爽，就都去游泳了。特别是在看完知乎的一个问答《跑步和游泳哪种健身方式更好？》之后，更是发现游泳比跑步好玩太多了。</p>
<p>北京还比较规范，你到深水区游泳需要深水证。记得去年我去地质大学游的时候，了解到要踩水 30 秒，不间断游 150 米才能办深水证。当时泳姿不对，游个 100 米都觉得累得不行，在游泳这件事情上，深水证就是我的最大目标了。昨天第一次去北外游，办深水证，这的规则是要不间断游 200 米，我也轻松游了下来，哈哈，这就是进步。</p>
<p>今天周末，少写一点吧，这样。</p>
<p>摘录知乎的答案：</p>
<blockquote>
<p>游泳的好处非常多：<br>- 所有运动里面对关节损伤最小的恐怕就是游泳，所以据说前足联主席阿维兰热70多岁了还每天游泳1.5公里。<br>- 非常均衡的全身有氧运动。<br>- 同时训练协调性和头脑。游泳的技巧、效率非常重要，可以不断提高。<br>- 极其塑身。<br>- 运动同时还是生存、自救、和救人的技能（不过在水中救人有些特别技巧，暂不讨论）。<br>- 可以学多种泳姿，还有其他技巧，比如跳水、水中转身等等，持续有新进步、新发现，比跑步有趣的多。<br>- 很多动作可以拆开训练，比如踩水、海豚游（即蝶泳除去手动作，非常训练腰腿力量）等等。</p>
</blockquote>
<p>传送门：<a href="http://www.zhihu.com/question/20173831">知乎问答《跑步和游泳哪种健身方式更好？》</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>来北京？逃离北京？</title><link>http://suckless.info/blog/36</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/36/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">其实我一直想以自身经历写写面向三四线小城市中学生的文章，聊聊关于大城市，今天就试着写一点吧。</p><br>

<p>其实我一直想以自身经历写写面向三四线小城市中学生的文章，聊聊关于大城市，今天就试着写一点吧。</p>
<p>我生长在云南东南部的一个小县城，青春期在比较抑郁的状态下度过，初中高中在同一个学校，没能折腾转学（因为小城就没几所中学），但是高中也换过好几个班，家长当时应该折腾得不轻吧。大学读的又是河南大学，在开封，看起来是个比我家乡小城更破旧的城市——实际上也是，所以一直到大四去杭州实习，我都没有过在大城市生活的经验。</p>
<p>关于作为文艺青年技术宅在青春期抑郁的问题，请 google“Paul Graham nerd”查找相关文章。</p>
<p>小城市的问题是，身处其中视野毕竟受局限。这个世纪初期，互联网还没那么触手可及的时候，学什么都主要靠纸质书籍。而我家乡都没有什么像样的书店。昆明的云师大门口有一家清华书屋，是我最爱的一家书店，里面的 Oreilly 系计算机书籍很全——其实文学书也不少，当时别处难买到的反乌托邦经典小说《美丽新世界》，我得以在哪比较几个译本后选一本自己喜欢的（你如果感兴趣的话，我选的是王波翻译的）。所以高中和大学时代每次去昆明我都会去那逛逛。我想如果我生长的小城能有这样的一家书店，或许现在我的技术也能更牛逼一点吧。</p>
<p>另一个限制是，一二线城市的中学都会搞信息学竞赛，也就是针对中学生的注重算法的编程竞赛（针对大学生的是 ACM/ICPC），直到进入大学，我完全不知道这两个竞赛的存在，回想我当时对计算机有那么大的兴趣，资质又不差，如果学校能提供机会，我通过竞赛说不定能    上个更好一点的大学也说不定。</p>
<p>不过毕竟是臆想了，当时学校也提供过机会，是中学生物理竞赛，在学校的历史上也是第一次参加，没有老师能够指导，我就自己买书来看，得以进入复赛到昆明玩一转，但最后也没能取得保送资格。</p>
<p>结合自身经历，我认为在狭隘的环境，最遗憾的事情是你不知道自己不知道什么。你如果直到自己和别人的差距，可以想办法弥补，但如果对这都不甚了然，那可能就难有进步的机会和动力了吧。</p>
<p>毕业后选择来北京，主要是看上她交流无障碍——得益于政治中心的历史，北京方言基本上等同于普通话，以及就互联网行业来说北京发展最好。当时还没在一起的女友仅作为加分项，想有个朋友在北京也好，完全不是朋友调侃的她到哪我就追到哪那样夸张——不过潜意识中有没有点关系就不知道了。另外我儿时的另一位好友当时也决定考北京的研究生。这样综合考虑起来，北京就是我毕业后的最佳选择了——不过后来那家伙追随女友去上海去了。。</p>
<p>刚来到北京后，遇到的事情处处会和我实习时生活过半年的城市杭州去做比较，这里的人文环境、公共市政建设和服务等，都比不上杭州。比如说杭州有从公共交通带动起来的车让人的习惯，在北京常常会被冲出来的车吓得半死；杭州还有完善的自行车租用网络，也是个适宜骑车的城市，我在北京却没试过骑自行车。有人说北京就是个大农村，有人说和上海比起来这里落后 10 年，这些我都是能赞同的。</p>
<p>但和我生长的小城相比呢？当然好到天上去了。小时候最向往北京的一点，就是所谓“全国——甚至全世界——的怪人们都聚集到了北京”这一点。无论你多么小众，到大城市都能找到组织。我不过是爱好计算机和互联网的相关技术和文化，以 Linux （现在是 Mac）作为主要的操作系统而已，比起真正的小众文化来说人数上肯定已经大众得不行，这种人在中关村或者北京的其他几个技术创业园区一抓一大把，但在家乡小城却会显得另类。</p>
<p>和自己的同道人走到一起是一方面，能方便地了解别的文化是另一方面。在北京每周都有来自世界各地的各种文化活动，我不用花钱或者花很少的钱就能够了解世界之大。小时候昆明对我来说就是大城市，现在我也是昆明人了（上大学后父母搬到了昆明，我之后户籍也迁到了昆明），但是回到昆明却也觉得落后。因为本来在昆明朋友就少，觉得无聊打开豆瓣同城，又很难找到另我中意的文化活动。</p>
<p>不过我从来没打算过在北京买房——即便买得起，我也无法想象会在这个充满毒气和不安全食品的城市了此余生。我在博客的个人简介写的是“北漂中，渴望硅漂”，硅谷是我向往的地方，有和我家乡类似的自然环境，却又有比北京更令我向往的人文环境。那对我来说，是更广阔的世界。如果有可能的话，我也想希望在年轻时候能在纽约生活一段时间，要说全世界怪人的聚集地，我想当属纽约无疑吧。</p>
<p>加油啊，硅谷的朋友们，等着我哈。</p>
<p>题图：映像中听说过有电影是什么“从森林到森林”，讲的一个小孩从原始森林进入钢筋混泥土森林的故事，Google 找不到，却找到挪威的森林，用了吧。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 10 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>推荐抓取网页发送邮件的神奇服务 toread.cc</title><link>http://suckless.info/blog/35</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/35/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">解决移动设备浏览网页保存 Evernote 的问题</p><br>

<p>一般来说想用某种在线服务，通常都会找到一大堆同类，一个个试用下来，没有一个完美的，只能折中选一个 less suck 的方案。</p>
<p>不过今天遇到 toread.cc 这个服务，几乎完美了，已经足够解决我的问题，所以推荐一下。</p>
<p>主要是用来解决移动版浏览器没有 Evernote Clipper 插件的问题。用 Evernote 邮箱注册 toread.cc 之后，它会给你两个书签，直接发送和带评论发送。直接发送的点一下就可以将当前网页抓取发送到 Evernote 邮箱——也就是储存到 Evernote 里面，带评论的会先弹出一个对话框让你输入一句评论语之后再发送，也相当于让你确认一下。</p>
<p>试了一下，图文都能够完美抓取，保留了文字格式。唯一的不足是网页主要内容之外的头尾都会有一些冗余信息，需要你自己去删除。不过已经非常不错了。要知道我用 Evernote Clipper 抓取 my.safaribooksonline.com 的电子书页面，不管是 Firefox 直接抓取到 Evernote 客户端还是抓取到网页版，都无法保存图片。toread.cc 竟然可以完美抓取图片，夫复何求啊？</p>
<p>另外 Chrome for iPhone 的添加书签功能设计得真有点难找，原来是点地址栏右边那个三横杠的菜单按钮之后点星星按钮，这个星星被我习惯性忽略，需要用到的时候竟然一直在找类似“add to bookmarks”之类的文字菜单，半天才反应过来——这能算是一个设计上的败笔吗？还是仅仅因为我脑残了呢？</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/35/1-c.jpg" alt=""> <br></p>
<p>很多人以为 iOS 版本无法使用 bookmarklet 类工具。其实不是的。只是用起来有点麻烦，比如这次存的是 [toread] 书签，使用时需要先点地址栏，输入地址“tor”三个字幕，大概就能看到 [toread] 这个书签出现在第一个，点击一下就可以了。</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/35/2-c.jpg" alt=""> <br></p>
<p>还有 Chrome 无论是哪种设备上都没有一个输入完地址后的“Go to”按钮，类似 Firefox 中地址栏右边的这个向右箭头：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/35/3-w.jpg" alt=""> <br></p>
<p>实际上已经合并到下面的候选列表了，如果你输入的是一个网址，点击候选列表的第一个结果就相当于“Go to”按钮的作用。仔细一想其实这样的设计是很合理的，因为 Chrome 是合并了搜索框和地址栏，这样设计的好处在于你要打开的是搜索结果页还是直接访问页面，可以通过左边的 icon 一目了然地看出来：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/35/4-w.jpg" alt=""> <br></p>
<p>海豚浏览器抄 Chrome 没抄到位，就在于这些细节上，学 Chrome 不给“Go to”按钮，却也没有在候选列表里面给出直接 go to 的选项，一定要按虚拟键盘的回车才行。再加上国际版仅支持 Evernote 不支持印象笔记，国内版就干脆没有这些分享功能，所以我没用几分钟就删掉了。目前我在移动设备上的浏览器首选还是 Chrome（桌面是 Firefox）。</p>
<p>传送门：<a href="http://toread.cc/">toread.cc 自己体验吧​</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 09 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>推荐个人博客 pepsin.me</title><link>http://suckless.info/blog/34</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/34/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">再次厚颜无耻地动用剪刀手大招……</p><br>

<p>不好意思，今天上午耽误了没能在上午写好发出。又不想拖到晚上耽误晚上的事情，只好趁午休时间简单写两句了。</p>
<p>今天推荐一个我个人比较喜欢的，关注了有一阵子的个人博客 pepsin.me 看来作者也和我一样，关注者不多。但是他博客推荐的内容往往能令我耳目一新。</p>
<p>比如今天，他摘录了知乎中一个关于朱令案的回答，那个回答原文不短，但是他摘录下来比较有价值的一段</p>
<blockquote>
<p>最后，我做记者也有好些年了，做调查又有几年，我十分清楚目前这些人玩弄传播效应的伎俩。貌似要求理性，其实却是不折不扣掀起人感性的做法。就拿 各位愤愤不平的微博禁言事件来说，你们知道有人号召去高院门口游行请愿么？又是否知道有人声称要把这事告知da lai  和尚求他以大神通查清凶手是谁么？招招都是把这事往官方的禁忌上推，要的就是被禁言。果不其然官方上当，于是一票人在那里悲愤啊，奔走啊，不平啊。就是不 知自己被玩弄了。</p>
</blockquote>
<p>然后也附上两句自己的评论：</p>
<blockquote>
<p>《我叫刘跃进》里有这么一段：“后来才知道是人种的事。幽默和不幽默的人，是两种动物。拧巴还在于，人不幽默，做出的事幽默。......洗澡堂子叫‘洗浴中心’，饭馆叫‘美食城’，剃头铺子叫‘美容中心’，连夜总会的‘鸡’，一开始叫‘小姐’，后来又改叫‘公主’。“<br>微薄上这些满腔悲愤的其实都是无聊的上班族，网上义愤填膺，午休时间到，表情一敛，“中午叫鼎好美食城吧，新来送餐小妞屁股翘得很”。这些人都不幽默，但这些人都是顶级的喜剧大师。</p>
</blockquote>
<p>这种推荐高质内容，然后随口评论一句的风格，也是我想要模仿和达到的状态，或许也是时间和资源相对紧缺的，所谓自媒体的运营者最适合的道路。</p>
<p>题图： pepsin.me 截图<br>传送门： <a href="http://www.pepsin.me/">pepsin.me</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Wed, 08 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我已经不再是当初的文艺腔</title><link>http://suckless.info/blog/33</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/33/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">献一首歌给大家</p><br>

<p>献一首歌给大家，来自 my little airport 的《罗曼蒂克》，有感于昨晚打开电脑带着一点点期待打开前几日下载到的 EVA Q 剧场版 1080p 高清视频。结果看完前十分钟实景摄制的大场面后对之后的动画一点兴趣也没有，开始拿出手机来打开知乎周报找了几个感兴趣的问题去了解。</p>
<p>我曾经是那么喜欢 EVA，无论是一句话不讲的大萌神还是其他美女们都令我喜欢，看过早年的 TV 版，看过复刻的 TV 版，看过新旧剧场，最喜欢的片尾曲上网找过很多版本。</p>
<p>可是现在，我竟然一分钟都看不下去了。彼世界的生死存亡和我一点关系没有。不由得想到用 my little airport 歌词里的两句话来感慨：</p>
<blockquote>
<p>我已经不再是当初的文艺腔<br>我已经不再是每天都觉沮丧</p>
</blockquote>
<p>后面唱的是什么？自己去听吧。</p>
<p>题图：EVA Q 的海报</p>
<p>传送门 <a href="http://tv.sohu.com/20121109/n357129871.shtml">my little airport 的歌《罗曼蒂克》</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Tue, 07 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>尘封的数字记忆</title><link>http://suckless.info/blog/32</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/32/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">故事从我新买的一台 iPad 说起……</p><br>

<p>我新买了一个 iPad，不是 mini，因为 mini 还没有 retina 显示屏，只是一个 iPad 4 16GB WiFi 版。因为我对于 pad 最主要的需求是阅读电子书，屏幕够大够清晰是最主要的。iPad 4 用来阅读 pdf 和 iBooks 里面的交互书效果都非常棒。</p>
<p>拿到这个 iPad 后，我直接从 iCloud 上的 iPhone 备份恢复数据。恢复完成后，发现有一半应用是 iPhone only 的，于是把它们几乎全部删除，剩下的一半大部分记住了我在 iPhone 里面的信息，比如 Feedly 登入的账号，Adobe Reader 里面存有的文档等等。iCloud 恢复非常方便，拿到苹果家族新产品开始使用时根本不必费心。</p>
<p>这个 iPad 只有 16GB 存储空间，不知道大概什么时候会用满——估计一两年左右吧。关于新设备和它的存储空间，以前见过一个有意思的说法是：我新买了台 iMac，等硬盘装满的时候，也就差不多是该换新设备的时候了吧。</p>
<p>我能想象一个人——不一定是数码产品爱好者，可能仅仅是个普通用户——每买一台普通数码设备，都不会特别注意空间而去正常使用。有一天发现存储空间满了，也不会刻意地去清理。而是新买一台当时的设备，把旧设备最重要的文件转移到新设备，然后把旧设备小心保存。若干年后，等这个人老了，他或她将会有一个小型的数码设备历史博物馆，而且这些设备中都封存着他或她对那个时代的记忆。那些老旧的软件，也就只能跑在老旧的操作系统上，那操作系统也极其贴合那过时的硬件。</p>
<p>这样想来，或许是一件美好的事情呢。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 06 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>猫山君再临</title><link>http://suckless.info/blog/31</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/31/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">怎样优雅地布置 iPhone home screen</p><br>

<p>不久前在知乎上看到一个问题，就是本文摘要所述的这个：如何优雅地布置 iPhone 桌面？有一个家伙的贴图极其简洁，完全是一个桌面，dock 上只放着唯一的一个图标 phone。我才知道 iPhone 桌面原来还可以这样玩：把第一屏的图标全拖到第二屏，第一屏可以放空，不过 dock 上至少得留一个。</p>
<p>于是我就把我的 iPhone 桌面改成了题图的样子。留下四个最常用的图标分别是 Launch Center, Evernote, Workflowy 和系统设置。Launch Center 又是其他常用应用的入口：可以直接拨打常用电话、可以通过它直接在 Chrome 的新 tab 打开 Google 搜索结果等等。在此推荐一下这个 app。网上有更多这个 app 的使用经验。</p>
<p>这样，每次解锁屏幕后，不用面对一大堆 icons 不知道自己到底要干嘛或是干脆忘了原本是要干嘛。而是面对空荡荡的桌面，上面站着可爱的猫山君，那神情好像在问：想要干什么呢喵？想记录想法就打开 Evernote，想做的事情超过一件就先在 WorkFlowy 写下来。想启动其他程序，就点左下角 Launch Center 或滑动到右边屏幕。对比我刚刚开始用 iPhone 的时候那种整理控式的桌面：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/31/1-w.jpg" alt="我刚刚开始用 iPhone 的时候那种整理控式的桌面"></p>
<p>我真的感觉轻松多了。不必面对令人焦虑的图标上的数字——顺便说一句，这个数字应该在设置里尽量全部关掉，但还是有像 App Store 这类关不掉的。现在对那些数字就眼不见心不烦了——反正也没什么要紧的。要启动的程序确实是我想要启动才启动的，而不是一解锁之后看到它在桌面上才想起来用，反而忘掉了最初拿起手机的目的。有时候，我还会直接划到左边屏幕直接输入应用的名字来打开应用。这样我就根本不必去关心那个应用图标放在哪。iPhone 最赞的一点就是我可以装很多很多应用，得益于系统的“封闭”，我根本不必担心这些应用会耗费我除了存储空间以外的其他资源（如 CPU 和内存等等）。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sun, 05 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>闲扯的意义</title><link>http://suckless.info/blog/30</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/30/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">我从老罗发布会感想开始写 sucklessInfo，原计划是做一个类似科技新闻归结整合评述的自媒体。不过到现在……</p><br>

<p>我从老罗发布会感想开始写 sucklessInfo，原计划是做一个类似科技新闻归结整合评述的自媒体。不过到现在看来，已经偏离这个方向很远了，都变成了我个人的闲扯。</p>
<p>而我能做到的，也只是尽力保证每天能写下一点什么。今天就说说这闲扯的意义。</p>
<p>坚持每天写点东西的好处，很多坚持每天写作的人都会感受到，网上时常能够看到他们就这个话题所做的分享。好处无非是增强理解力表达力专注力等等等等。养成这样的一个习惯对自己会有什么好处，恐怕是不自己亲自去尝试难以感受到的。</p>
<p>所以我非常乐意看到受我的影响，也有朋友表示已经开始或正准备开始建一个微信公共平台账号，或者就用博客的形式，来尝试养成“每天写一篇”的习惯。我并不想鼓吹每天来一篇闲扯有多么重大的意义，对人的精神和思想有多大的重塑效果，我只是相信每天读这些文字的人中一定有能够认同这样做的意义的人，然后会想“我也这样试试吧”，如果试过之后感觉不错，那这也会是一件令我开心的事情。</p>
<p>说到底，绝大多数情况下，别人的文字的意义仅在于触发你内心的情绪或想法，能否触发还在于你的内心里原本存有什么。特别是对于成年人，在这个信息量丰富的时代。我们每天可能极少——甚至已不再可能——遇到对自己产生重大冲击的信息或观点。现在表述和接收个人观点的意义，可能更重要的是在于整理：一方面，人是很好的过滤器，一个人的爱好品位会比较固定，你基本上可以预期从他或她那传播过来的资讯会是什么样；另一方面，接受一些信息后，你可能会对事物有一些观点和看法，而如果能遇到合适的人做了恰到好处的整理，或许能让你看得更清晰一些。</p>
<p>但怎样都不会有亲自写作的效果好啦，自己试一试就会知道。</p>
<div>-----</div>
<p>题图 苹果的 Messages App 的 icon</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 04 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Remember Everything</title><link>http://suckless.info/blog/29</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/29/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">继续说 Evernote</p><br>

<p>继续说说 Evernote，我今天在考虑重新用回国际版 Evernote——尽管在国内连接 Evernote 服务器经常连不上，但仍然想克服重重困难去使用国际版。实际上，不只是“考虑”，我已经把我的所有笔记从印象笔记导出，然后新建一个 Evernote 账号分笔记本导入，坏处是所有笔记的最后更新时间都变成今天了，高级账户的历史记录也没了。不过没关系，都是小问题，至少笔记都还在。因为我的笔记超过一个月的限额 60M，我还花费 5 美元先买了个一月的高级账户，国内印象笔记没用完的高级账户时限是打算放弃掉了。</p>
<p>为什么要用国际版呢？就是为了实现它的这句广告语：Remember Everything。把自己数字生活中的信息都记录下来。因为自己常常遇到这样的情况，想和人说明表述一个观点，或者是总觉得“这个问题我好像之前在哪看过”，更要命的是明明记得前两天就读过网上一篇文章，却都不记得具体大概，到网上搜索、到浏览器历史里面搜索都找不到，郁闷呀。</p>
<p>我一般读文章时会先放到 Pocket 里面读，今天读一篇易中天的文章，自辩为啥要写一部宏大的中国历史。想放到 Pocket 里面，但是他们的摘取算法有问题，换行都没了，中文全粘到了一起。于是尝试了 Readability，结果还是和 Pocket 一样。还有很多中文文章也遇到过这种问题，我知道这是也许是这些网站的问题，但是，有哪个 Read It Later 类 app 能帮我解决这个问题吗？我冒险花费 3.99 美元买了 Instapaper for iPhone 试一试。好在它没令我失望，能完美解决类似的中文换行问题。而 Instapaper 的 Save to Evernote 呢？只支持 Save 到国际版的 Evernote。</p>
<p>另外，日常的浏览中我也希望能用上 Evernote Clipper，桌面浏览器没问题。iPhone 上的浏览器，貌似就只有海豚浏览器的国际版支持，而且支持的也仅仅是国际版的 Evernote。</p>
<p>桌面版的插件其实也有问题，很多时候是否能登录印象笔记插件，取决于你的桌面环境是不是中文，而不是比如说你的地理位置在中国等信息，而我一般都用英文的界面，Evernote Clipper for Chrome 就无法登录使用了（除非我先把系统改成中文界面，登录，再把界面换回英文，麻烦死）。</p>
<p>所以没办法，还是干脆换回 Evernote 吧。</p>
<p>互联网本来是无国界的，互联网产品本来在世界各国都应该是通行无阻——除了语言的问题。但是有一个奇葩国家，有一些固有的比语言还要难得多的问题。导致外面的优秀产品要么进不来，要么进来了也不能让本土用户享受到与别国同等的待遇。或许单设一个国内版印象笔记的策略是为了适应中国市场的特殊性，但是两者完全的独立也意味着中国用户无法享受到 Evernote 的生态圈——也就是说，基于 Evernote 而做的各种好用的插件。这感受就好像它告诉你“我能帮你记住所有事”，之后却不断说“哦，这个不行，那个不行，不行不行不行”，而你只能眼巴巴地看着 Evernote 用户是可以的。</p>
<p>所以，克服一点网络连接的问题（反正我也都是 VPN 常年在线），用国际版吧。年轻时候努点力，肉身翻墙吧。</p>
<div>-----</div>
<p>题图来自 tumblr 博客 sixwordlovestory</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 03 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>最近越来越多使用 Evernote 了</title><link>http://suckless.info/blog/28</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/28/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">慢慢喜欢上 Evernote 了，大脑应该是处理器而不是存储器。</p><br>

<p>这两天放假，想轻松一点，所以更新节奏有点混乱，这两天也睡得有点晚，这样不好，所以打算以后改变习惯，把每天上午 10 点作为更新 sucklessInfo 的 deadline，晚上尽量早睡。</p>
<p>上周日和同事去植物园，一直在玩杀人游戏的一个变种——捉鬼，下午在植物园玩不尽兴，回到公司继续玩，到了晚上吃饭时间转战公司附近的餐厅继续玩。因为这个游戏规则简单（规则就不赘述了，有兴趣 google）可玩性强，挑战人的想象力和语言处理相关的智力。有可能还挑战记忆力——因为每一回合每个玩家要说与自己拿到的词相关的一个短剧或一个词，有 10 个左右玩家，一个回合下来所有玩家的所有描述都很难记住了，一局游戏可能又有三四个回合。这个时候，好记性就不如烂笔头了——人的大脑同一时间只能处理 5 到 9 个无关的事实，即便游戏中的描述可能相关，扩大到十多个描述，也很难记下来。</p>
<p>于是我们在办公室时就找来投影仪，建一个 Excel 表格，把每个玩家的描述记录下来，这样做真的很有帮助！到餐桌上继续玩时，我也试着打开 Evernote 来记录，顿时觉得我比其他玩家的能力提升了一个层次，好像在作弊一样。</p>
<p>人的大脑应该类比于计算机的处理器，正在思考的事情好像加载到内存的东西，而如果内存不够了，就应该想办法持久化——也就是说，记录下来。老话说“好记性不如烂笔头”，而 Evernote 之类的云笔记软件，就是新时代的烂笔头。</p>
<p>我最近开始越来越多地用 Evernote 了，不只是拿来记下我产出的内容，而是想让它帮助我记下所有看过的网页，我把主力浏览器从 Chrome 换回 Firefox 已经有一段时日了。Firefox 的 Evernote Clipper 插件有一个非常好的特性（得益于 Firefox 插件系统的特性）：可以直接和 Evernote 应用打通，剪切下来的网页直接以 Evernote 的桌面应用打开。这样，为了记录下我正在读的那些网页，我也经常在读之前就先把网页剪切下来，存到 reading list 笔记本里，然后直接在 Evernote 窗口里面读，读的过程中就可以随时添加自己的想法，读完后把它移动到 everread 笔记本。如果一时读不完或者是去看别的了，也可以同步到手机上以后碎片时间再读。</p>
<p>为什么想保存所有读过的网页（文章）呢？有一句话是评论技术对公司发展重要程度的：短期来说技术是被高估的，而长期来说技术是被低估的。我觉得改一改就是我现在对知识整理的看法了：短期来说个人知识整理可能被高估了，不过长期来看个人知识整理应该是被低估的。时间过得久一点，才会发现从前学过的理解了的识点，在当时被记录下来有多重要。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 02 May 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>村上春树《猫山君的前途》</title><link>http://suckless.info/blog/27</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/27/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">看村上春树如何卖萌。</p><br>

<p>今天给大家推荐村上春树在散文集《村上广播》里的一篇文章《猫山君的前途》，译者是林少华。</p>
<div>-----</div>
<p>作为难上加难之事的比喻，以前我在哪里写道“比教猫作揖还难”。结果招来不少电子邮件：“不对，我家的猫就会作揖的！”哎呀呀，让我吃了一惊。据其中一人的说法，只要在喂食时不屈不挠地坚持训练，差不多所有的猫都会作揖。过去我养了很多猫，但看情形怎么也无法进行那样的训练。从根本上说，连教猫作揖的念头都没产生。</p>
<p>对于我，猫终归是要好的朋友，在某种意义上是对等的伙伴。作为印象，总觉得教它做什么是不对头的。所以，希望猫山君（请允许我将其拟人化，以这个名字称呼）也堂堂正正地活着。当然我不是说猫作揖就不可以（我认为那也是不卑不亢的表现），但对我来说，猫山君是自由而 Cool （酷）的存在。</p>
<p>还有，作为老实厚道的比喻，有个说法叫“就像借来的猫一样”。以前有个年轻人问我何苦猫非借不可呢？是啊，为什么特意从外面借猫呢？莫非同心理治疗什么的有关不成？不、不是的，而是为了对付老鼠。如果有善抓老鼠的猫，左邻右舍必来相求：“对不起，把府上的猫借用几天可以么？”就是说，过去日本住宅常有老鼠出没，猫是作为除鼠“机动队”饲养的。我小时候，家里养的猫就时常捕捉老鼠，还洋洋得意地叼给我看。这么着，猫在家里是作为有价值的存在保持自立地位的。也就是说，猫山君是拥有专门技能的个人主义者、Cool 的自由主义者。在那样的时代教猫打拱作揖，横竖想不出那样的主意。何况，那也毫无意义。</p>
<p>不过，如今老鼠几乎没有了——至少城里——猫山君的存在意义也就发生了变化，而一般仅仅作为可爱的宠物饲养了。其结果，屈尊学习作揖的猫也可能增多了。莫非每年有一次猫代表全国会议通过一个决议，决议认为“为了在这严酷的时代生存下去，猫们有必要重新审视结构，痛下决心进行意识变革”。全国的猫山君们全都在神社院子角落里袖手点头：是啊是啊，或许是那样的啊！</p>
<p>话虽这么说，可我还是喜欢大喝一声的猫山君：“混账，作哪家子揖！哼，我又不是哈巴狗，少给我来这一套！”加油！全国的猫山君！</p>
<div>-----</div>
<p>昨天和同事出游，晚了一天脑力游戏。回到家虽然才 10 点但是已经累得不行，本来也打开电脑开始打字了，但是刚打几个就不行了，倒在床上一睡就到今天早上九点半了。所以抱歉没更新。</p>
<p>有朋友问最近文章中出现的 ** 多了，是不是被微信屏蔽了。其实不是的，因为我的博客用的是 markdown 语法，在 markdown 中用两个星号表示加粗，我在微信发的文章直接复制粘贴过来有发懒没再编辑一下（也可能是已经 23:59 了时间不够用），其实又一次也发现问题想过时候会产生歧义了，有人指出，以后改正就好。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：村上散文的原配图，大桥步所作</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 29 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>人之本性</title><link>http://suckless.info/blog/26</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/26/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">能改吗？</p><br>

<p>今天上班的路上，走出小区，看到平实常去的水果店的老板正在站在店门口抽烟，神情悠闲自在，甚至有几分狂傲之气。我有点惊讶，一点不像映像中的他啊，平实去他店里买水果都是和和气气的，甚至连他会吸烟都不知道，因为从来没见他抽过。</p>
<p>当然，我犯了严重的以偏概全的错误。对于这样一个人，即便我经常去他那买水果，知道的也仅仅是他作为卖家面对我这位顾客的这一面。</p>
<p>想起这两天在翻村上春树的《村上广播》这本随笔集，第一篇就从村上惊讶于自己<strong>竟然</strong>有多达五套西服开始。认真回想才想起来原来是当年在意大利，年龄也已届不惑，终于打定主意要“活得像个真正的成年人”；再说住在意大利这种以衣着取人的国度，为了避免经常遇到上餐馆被带到冷板凳上的不爽，换身行头似乎是个不错的主意。</p>
<p>而之后回到日本，村上君就立刻又换回粗布裤加网球鞋的生活了。村上也是在文中感慨人之本性啊，哪怕当初是为了什么而下定决心改变自己，一旦这个<strong>什么</strong>不复存在，立刻又会弹回原型。</p>
<p>我想，早上遇到的这水果店老板抽烟的光景，是否就是他每天这难得的“什么都没有”的时刻呢？</p>
<p>继而想到如果是自己达到了这“什么都没有”也“什么都不缺”的地步，自己的真实本性又是什么呢？我能想到最贴切的词，可能就是“慵懒”了，呵呵。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：梦想中的光景。Google Images 搜到的 Kelly in the Cat Library</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 27 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>你的偶像是谁？</title><link>http://suckless.info/blog/25</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/25/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">收集一下。</p><br>

<p>不好意思，最近又在犯 23:59 的毛病。因为微信公共账号的限制，如果到了凌晨还没发出，这天的限额就算作废，只能用下一天的发送额度了。所以这两天又是在 23 点 59 分匆匆粘贴复制甚至可能都没检查一下就赶快发送出去。有什么不好的地方还请见谅。以后尽量早一点发送吧。有朋友建议，在早晚高峰通勤之前发，正好能在地铁上看，就最好了。我尽量吧。</p>
<p>记得我大一的暑假，来北京学英语，报了个坑爹的英语培训班。那的助教有一位刚大学毕业的姐——其实英语也不怎么样。我清楚地记得她跟我聊天说“Einstein is my favorite scientist”——汗，知道她是想表达“爱因斯坦是我最喜欢的科学家”，不过这么说听着好别扭，科学家不是邮票，怎么能让你这么“收集”并评出“最爱”呢？</p>
<p>后来，听到这样一个说法：你从一个人的偶像是谁可以快速地了解一个人，至少通过一个具体的形象可以很方便地知道这人想要成为的样子。所以也可以理解把人拿来“收集”这样的说法了：看！这是我收集的某人和某人，他们是我的偶像。现在你知道我是个什么样的人了吧？</p>
<p>这两天国内技术界在举办以一个门票价格高昂而著称的会议，他们的官网上有个很有意思的细节。除了第一天有主会之外，之后都是分成四个分会并行，而每个分会都有自己的负责人、主持人，一般这两者也不分，很可能就是同一人。这个会议的日程上把这个人写作什么呢？叫“出品人”，有意思吧，这是一般用在艺术界的词，同义词是“策展人”。这两个词凸显了这个人的主动性，是他把这些演讲者、艺术家或艺术作品之类聚集在一起，办成了这个会、这个展。英文中可以归结为“curator”这个词，也被翻译为“馆长”，即博物馆馆长之类，因为博物馆经费总是有限的，收藏什么不收藏什么就需要馆长靠他或她本人的品位去做取舍了。这些词，肯定了“收藏并展示”这一行为的重要性。这大概也是 Pinterest 网站火爆的原因吧。</p>
<p>那么，你的偶像是谁呢？能跟我说说吗？用一两句话说一下他或她最令你佩服的地方可以吗？</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 26 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我就喜欢一些偏执狂和自大狂</title><link>http://suckless.info/blog/24</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/24/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">如鱼得水八面玲珑？那样的人该有多无趣。</p><br>

<p>你知道王垠这个人吗？他曾经在清华攻读博士学位，觉得不爽，退学，写了一篇清华梦的破灭之类的文章，引起过一小阵轰动。之后去了美国，先在康奈尔大学学习，觉得不爽，又转学印第安纳大学，还是因为不爽，最终诀别了博士学位。开始工作了，他说反而是工作之后有更多时间，最近在积极地写作更新博客。</p>
<p>他的博客我在追着看，时常给我一些启发，关于启发他是这样说的——发挥我的特长，全文摘录王垠的《什么是启发》如下：</p>
<div>-----</div>
<blockquote>
<p>我喜欢用“启发”这个词。比如我经常会对人说：“你启发了我。”然而听到这话的人有时候不明白我的意思，自以为高我一筹，于是顿显傲气。其实我用“启发”这个词，是有深刻含义的。“启发”的意思并不等于“我没有你懂得多”或者“你比我聪明”，而是一个很含糊的词。</p>
<p>如果 A 受到了 B 启发，有几种可能性：</p>
<pre><code>B 做了一件很聪明的事情，所以从正面启发了 A
B 做了一件很笨的事情，所以从反面启发了 A
B 做了一件不好也不坏的事情，但是这个事情正好触发了 A 事先想的一个问题的答案</code></pre>
<p>这就是为什么“美丽心灵”里的 John Nash 在酒吧看到一个美女之后，解决了一个重要的问题，然后对她说“谢谢”，让人家都莫名其妙。</p>
<p>Richard Feynman 也提到：“在你的头脑里随时准备好12个问题。每当发生一件有趣的事情，就检查一下其中是否有问题可以由此获得线索。久而久之，人们就会称你为天才。”</p>
<p>孔夫子所谓的“三人行必有我师”，也就是这个意思吧。</p>
</blockquote>
<div>-----</div>
<p>另外，看完今天的文章中的一段话，我终于肯定粉他没粉错——再次发挥特长请出他的原文段落：</p>
<blockquote>
<p>对语言的品味很像对音乐的品味。如果你每天都听真正好的音乐，你不需要真的理解它们，过一段时间你就会觉得大部分的“流行音乐”都味同嚼蜡，或者不堪入耳。当有人问你“这音乐哪里不好了？”你却没法说出它哪里不好，你只知道它跟好的音乐很不一样。你也不想去追究它具体哪里不好，因为你不会再去仔细听它们，你的心里只看见美好的东西。世界上有太多糟糕的设计，对待它们的最好办法叫做“忽略”。程序语言也是差不多的，当你用一个设计良好的语言一段时间之后，你就会发现某些其它语言的蹩脚之处。然而没用过真正好的语言的人，永远都不会理解你在说什么。你也懒得管他们是否同意你的说法，就像你懒得跟那些“追星族”的高中生说话一样。</p>
</blockquote>
<p>你看，思路清晰，比喻恰当，讲得很有道理。其实这样的段落还有很多，但是我无法一一摘录，毕竟这里是我的地盘，我还多少要表述一些我的观点看法才行。对他感兴趣的，我在文末送你传送门，你自己穿越去他的博客看吧。</p>
<p>写到这我其实想聊聊关于“偶像”的，不过既然题目定位在偏执狂与自大狂上，就先说说这个话题吧，偶像的话题，改天再专门聊。</p>
<p>经常在网上看到有人说说另外的某人偏执，“偏执”的意思是，抱定某个很可能是错误的想法不放手。而我的想法是，可能那个想法不一定是错的也说不定。“这人很偏执”这样的判断，本身是一个偏执的想法。世界上很多事情没有绝对的对错，只关乎选择和喜好。选择就要承担结果，而喜好嘛，最好看开点，萝卜青菜各有所爱，别人会喜欢你不喜欢的东西，你喜欢的东西也会被人看不上，自己高兴就好。</p>
<p>当然，也有很多东西的确是有高低之分的。我相信品味就是的。品位这东西只能通过不断地看和学、开阔自己的眼界才能提高。当你面对你认为品味没你高的人时，最好的反应的确是“忽略”。不过，虽然可能人人心中都有自己的标准，但是人类内心深处或所谓精神源泉也共享着某些东西，那些人们心灵深处的标准往往又是相似的。</p>
<p>其实偏执和自大与否完全不影响我对一个人的看法。我只会去看他有没有自己的真才实学那种。前不久我还觉得王垠在博客里的口气很有民科的感觉，我就是知道了很多东西，我不告诉你们，没有人能懂得我，等等等等。但最近我发现他这种狂妄越来越有所收敛了。因为写得东西多了，很多好想法在慢慢展现。他的思维导图和代码也都是公开的，老实说，代码我暂时还读不懂。这也是我不会从代码上评价他的原因——不懂就不说。而且最近发现他博客中的错误给他写邮件，他也会回你是对的，确实是我不小心弄错了，不过态度还是有点傲慢——没有道歉，也没有道谢。</p>
<p>王垠因为强烈地表达自己的观点，很多文章一经发出就在各个程序员社区引发讨论。不过从内容上看，他确实是在诚实地表述自己的观点，而不是为了掀起讨论热潮而发，也不是在做无谓的争辩，比如参与程序员中永无止境的编辑器话题，相反我倒是觉得他那篇相关主题的文章是为了结束这样的争端而写。</p>
<p>相比某些人，话说了一堆，你却看不出所指读不出一点独到的观点和立场，那多无聊；另一方面，又是挑起无意义争端的帖子，为赚取眼球等其他目的。提醒一下自己，这两个方向方向，都一定要尽量避免。</p>
<p>传送门：<a href="http://www.yinwang.org/">王垠的博客</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 25 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>今天想休息</title><link>http://suckless.info/blog/23</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/23/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">给自己放个假可以吗？</p><br>

<p>不可以！</p>
<p>虽然说逼迫自己养成了每天写点什么的习惯，但是其实每天都在想“要写什么东西呢”这个问题。</p>
<p>村上春树那本通过跑步谈自己的随笔集就说过，养成了跑步的习惯，但是每天早上穿跑鞋的时候还是极端不情愿。然后只能通过想象一下每天在高峰期挤一个小时地铁的苦逼上班族，相比之下自己只需轻松愉快地带上耳机听着摇滚乐跑步一个小时就好，遂才迈出步子跑出去。</p>
<p>什么事情变成了自己给自己施加压力的习惯，比如健身、比如各种提升自我的计划与行动，乐趣就少了一般；如果不幸变成了工作那样被动的 routine，那另一半乐趣也完蛋了。记得在 Quora 上看到一个“为什么绝大多数人讨厌自己的工作”，就有人提到你看作家们、运动员们，那些自己的爱好成为了职业的人们（我想这里面应该也包含了程序员），也都总会抱怨自己的工作。其实绝大多数——如果不是所有的——工作中都包含这很大一部分的无趣。</p>
<p>所幸的是，我在这里的写作完全不是受人逼迫，我可以随时停止，但我不想那么做，我还要坚持，坚持到或许某天。突然有这样的想法：得了，真的已经写得很多了，该放下了。然后就真的不再<strong>按时</strong>写，不是每天有事没事都要扯一段两段，而是真有想表达的再写，没事就自己玩去。</p>
<p>这就是我的老板方三文所称赞了 Facebook、微博给人带来的碎片化的巨大好处。老方去年在《好运Money+》杂志写专栏，更早之前做记者，能丢掉这些对时间和字数都有所要求的任务包袱自然是很释然。而我却不同，我毕竟还没有过什么专业的文字训练呢。</p>
<p>所以就坚持写吧。</p>
<p>以上。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：Google Images 搜索“No”所得</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Wed, 24 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>命</title><link>http://suckless.info/blog/22</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/22/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">信或不信都由不得你？</p><br>

<p>昨天拿到了之前提到过的《塔希里亚故事集》第一集，看了几个故事，不是很感冒。罢了。我本来就没欣赏奇幻的能力，欣赏无能还是就不吐槽不评价了。</p>
<p>科幻倒是还可以，虽然算不上狂热的科幻迷，但也还算是挺喜欢。今天就推荐一篇在某种程度上影响了我的科幻作家 Ted Chiang 的超短篇吧，当时在大学，极爱这个短篇，当做练手就翻译了一下。Ted Chiang 是幼年时代随父母移民的华人，貌似长大后就不大会说中文了，写作自然是英文的。早期名字被译为“特德·蒋”，实际上他的真实名字是姜峯楠。</p>
<p>这篇被我翻译为《还有什么可指望》（英文原文名为 What&#39;s expected of us，可能出入比较大了）的文章连同他的成名作《你一生的故事》以及《商人与炼金术士之门》从不同角度向你展现了美妙的宿命论。</p>
<p>命运这个话题太宏大了，做哲学思辨的话，聊起来没玩了。这个话题，以后我还会再聊的……</p>
<div>-----</div>
<p>还有什么可指望<br><em>这真是一个难题...</em></p>
<p>作者：特德·蒋</p>
<p>这是一个警告。请仔细阅读。</p>
<p>现在你可能已经看到预测器了，当你阅读本文时这东西已经售出了上百万个。如果你还没见过这种东西，它其实就是一个小装置，有点像汽车的遥控钥匙。上面只有一个按钮和一个绿色的 LED 灯。按下按钮，灯光闪烁。特别的是，灯光会在你按下按钮前一秒钟闪烁。</p>
<p>大多数人表示，当他们第一次尝试这东西，就像是在玩一种奇怪的游戏，其规则就是在看到灯闪之后按下按钮——很容易的游戏。但是如果你想打破规则，你就会发现你根本做不到。如果你想在看到闪光前就按下按钮，灯会立刻闪现，并且不管你动作多快，你都不可能在闪光后的一秒内按到按钮。而如果你等着闪光，想等到闪光之后不去碰按钮，那光就永远也不会闪现。不管你怎么做，闪光总会在按下按钮前出现。绝无任何例外。</p>
<p>预测器的核心是一个负向时间延迟器——它会把信号传送到过去。等负向延时技术突破秒级达到更高程度的时候，该技术的重大影响将会变得很明显。但这并非本警告的重点。当前最直接的问题是，预测器向人们展示了：所谓自由意志这样的东西根本就不存在。</p>
<p>实际上一直以来就有类似的理论，有基于物理学的，也有基于纯粹逻辑的，而大多数人也都承认这些论点无可辩驳，但从来没有人真正接受这样的理论。我们拥有自由意志这一感觉本身就能强有力地把这些论证通通推翻。这一理论的证明需要的是切实的演示，而预测器带来的正是这个。</p>
<p>通常，一个人会花好几天时间完全沉迷于预测器，向朋友们展示，尝试各种计划以胜过这设备。慢慢地这人就会对预测器失去兴趣，但没人能忘记这东西表现出来的意义——几个星期后，未来之不可变更这一沉重的事实将慢慢潜入心底。一些人，明白了他们的自主意识并不重要，因此而拒绝再做任何抉择。像巴特斯克里文纳斯军团一样，他们不再从事任何自发的行动。最终，三分之一玩过预测器的人必须住院，因为他们不愿意再喂食自己。直到最终演变为运动不能性缄默症，就像是一种清醒的昏迷。</p>
<p>他们的眼睛会跟着眼前的景物移动，偶尔变换个姿势，但仅此而已。移动的能力依然存在，但动力已经消失。</p>
<p>在人们接触到预测器以前，运动不能性缄默症非常罕见，它是前扣带脑区域损坏的结果。而现在它就像一种认知功能瘟疫一样在蔓延。人们过去就推测存在着某种特定想法能摧毁人的思考能力，例如某种难以言说的洛夫克拉夫特式恐怖故事，或是能让人类的逻辑系统毁于一旦的哥德尔式语句。而到头来原来给人致命打击的这种想法我们都遇到过，即：自由意志并不存在。但除非你相信它，否则这个念头不会给你带来任何伤害。</p>
<p>医生们试着在病人还未完全丧失交谈动力的时候与他们争论：在这之前，我们一直都快乐而积极地生活着——他们如此据理力争——那时候我们也同样没有自由意志可言，而现在又能有任何不同吗？“一个月前的你做任何事都并不比现在的你更自由，”医生会这样说，“你仍然可以继续如此行动。”而病人却总是回答：“可是现在我知道了。”并且其中一些人从此再也不说一句话了。</p>
<p>有些人认为，事实上，预测器会导致行为改变这一点本身就证明了我们是有自由意志的。一个机器人不可能被打击而丧失动力，只有具有自由意志的人才会。一些人陷入了运动不能性缄默症而另一些人却没有，这正凸显了主动行事的重要性。</p>
<p>但不幸的是，这样的理由也是错的，因为各种行为都与宿命论相符。一个动力系统可能在某处开始保持稳定，也可能永远展现出混沌的变化，但两者都是完全确定的。</p>
<p>我是从一年后的未来向你传送此条警告的——这是用微秒级负向延时器组建的高级通信器所发送的第一条消息。</p>
<p>其他消息将会紧随其后，指出其他问题。我想传达的信息是这样的：假装你有自由意志。假装你的决定能对未来有重要影响，哪怕你知道事实并非如此。事实并不重要——重要的是你的信念，相信谎言是避免陷入清醒的昏迷的唯一方法。现在，文明的基础在于自我欺骗——或许它一直就是这样。</p>
<p>然而我知道，因为自由意志是一种幻像，谁终将陷入运动不能性缄默症而谁又不会，这也都是注定的。任何人都无法改变这一点——你无法选择预测器对你产生的影响。你们中有些人终会屈服，有些人则不会，我的警告对此毫无影响。那我何苦还发送此警告？</p>
<p>因为我别无选择。</p>
<p>题图是网上流传的一张流程图。如果你不幸换上了“运动不能性缄默症”，Don&#39;t worry.</p>
<p>“阅读原文”链接：<a href="http://www.concatenation.org/futures/whatsexpected.pdf">​What’s expected of us 的原文 pdf 下载</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Tue, 23 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我引用别人以更好地表达自己</title><link>http://suckless.info/blog/21</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/21/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">——标题引用自蒙田的随笔。</p><br>

<p>今天是 sucklessInfo 建立以来的第 21 篇文章，据说 21 一天坚持做一件事情就会形成习惯。不过我其间中断过两次。不知道这个习惯定律会不会也像坚持缴社保累计突破北京购房限令一样一次也不能断。</p>
<p>Anyway，我还是在前两天发现了，我会有意无意地思考，今天在我的随笔里面要表达一些什么。另外，更重要的是，我也慢慢找到了合适自己的表达方式，那就是——自己写一小段，然后 copy 以大段。哈哈哈。</p>
<p>其实引用别人的文字也没有什么不好，不妨引用一句名人名言来说明，那就是本文题目这句话啦，法国文学家思想家蒙田的随笔里面写的：我引用别人以更好地表达自己。</p>
<p>不过，要避免引用别人仅仅是为了装点门面哈。对事物有自己的理解才是最重要的。其实蒙田的原话更接近于“我从不引用别人，除非那样能好地表达自己”。并且现在这个时代，你我都是名人。我们在网上咆哮两句可能都有成百上千甚至上万的陌生人知道，想想你从前就读的中学，里面没有个人都知道听说过你的名字，我们现在在网上的一句话传播的范围估计和那个差不多。</p>
<p>就不废话了，要说讲段子我也讲不过别人。今天就给你推荐一个好段子吧。</p>
<div>-----</div>
<p>《快国人民急死了》作者：沈大成</p>
<p>快国人民急死了。要是问他们急什么，他们都来不及告诉你。</p>
<p>初次造访该国，措手不及下，就被巨大的时差感吞没。一切都以快镜掠过眼前，人人身后都拖着一道白光。讲第一个字时，他们尚在你左侧，吐出第二个字时人已飘到远方，留下一个闪电奇侠的背影。</p>
<p>另外拿吃饭来说，快国的餐厅只有快餐厅，人们但求全力以赴地进餐完毕，而后如狼似虎地奔走于路上。这里的马路只有快车道，搭个车需得身手矫健。变道是司机的拿手好戏，尽管也不知道领先半个车身究竟有何好处，但眼看着人家比自己快，却不施展作为，便升腾起一股如蚁噬心的难受劲儿。</p>
<p>走路也是一样，常常见到陌生人两人一组突然前后追赶起来。这是因为本来好好走着，眼角余光不小心对到，一种唯恐落后的焦躁感顿时笼罩在心头，便这么捉对跑了起来。怕慢一步错过一次绿灯，既而一班地铁，紧接着是一部电梯，之后就是一次全勤奖，不久便错失一次加薪，又错过升职，由于事业不如人，就错过一位好姑娘，错过一场好婚姻，也包括优秀的遗传基因，于是，生子又不如人子聪明，孩子未考入好学校，一生何来伟大前程，就此一门三代都完败于路人！没有错，路人便是无名的对手，一步落后，定然处处受制。</p>
<p>快国人的紧迫感也来自于后生晚辈，一代一代的年轻人正飞速成长，很快就要取代掉老家伙们的地位。快国人的少年时代结束得愈来愈早，有些人在中学门口抽完第一根烟，此后就一脸老成，尽讲些百无是处的快人快语。他们的少年时代之短，犹如蔬菜入油锅爆炒，一下子就断了生。</p>
<p>快国人民就这样前赴后继地，向着人生的终点全速前进。</p>
<p>他们肩负着共同的使命，就是推动地球旋转。因此常会出没于世界各地。有时碰到一位一个劲地催促乘客上下车的卖票员，又或者不等客人吃完，抢了盘子就跑掉的侍者，他们全部都是快国人。我的好几任老板，不瞒你们说，也是一样，拧紧了发条的身上奔腾着杀气。</p>
<p>要是质疑起他们高速的人生呢，他们也并不买账，反斥责我们慢慢吞吞地过日子陷入一事无威的境地。人生之快慢疾徐，必要好好思量，快一点，时间便匆匆流过，而慢一点，却能看到不一样的风景。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：我也不知道是出自哪个电影剧照的图片，成了国外网站上表达 I don&#39;t always ... 句式的标配。有同学知道吗？</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 22 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>新闻无关紧要</title><link>http://suckless.info/blog/20</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/20/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">对个人来说，新闻为什么无关紧要？</p><br>

<p>本文内容未经深入思考，接受相关领域专业人士的 challenge——据我所知，我的读者中至少有两个是新闻学毕业的。</p>
<p>我是反新闻的，虽然可能表达不清为什么，不过是一直觉得新闻对自己的身心健康有害，而带给我的益处似乎没想象中那么大。在这个时代，我们或许都患有信息成瘾症、或者是一种叫做 FOMO —— Fear Of Missing Out —— 的病。既然我的网站域名是 suckless.info，这应该是这里关注的一个主要问题。这是我第一次尝试讨论这个话题，但不会是最后一次。</p>
<p>在即将过去的这周，发生了两个重要事件：一个是周一的波士顿马拉松爆炸案，另一个是周六的四川雅安 7.0 级地震。在此之前，我正好读到一篇名为《新闻有毒》的文章，来自爱范儿，是总结了另一篇英文文章的观点。本文最后的“阅读原文”链接就给出了爱范儿的《新闻有毒》这篇文章，这网页里给出了英文原文的链接地址。</p>
<p>而在今天，我又读到了 Slate 上面的一篇名为《Breaking News Is Broken》的文章，作者身在美国，从事新闻业，自然是从波士顿爆炸案来反思 breaking news 的局限。得出的结论是我们现在的信息传播速度过快，传播时都来不及过脑子。传统媒体也害怕跟不上时代而转发未经确认的消息，而新媒体？任何一个普通人手机上的摄像头拍摄到的画面发布到网上后都充满了误导性，因为你看到的只是传播到你眼前的，而你并不知道你看到的画面在整个 big picture 里面的位置。这里就仅摘录其中最有意思的一段吧：</p>
<blockquote>
<p>We get stories much faster than we can make sense of them, informed by cellphone pictures and eyewitnesses found on social networks and dubious official sources like police scanner streams. Real life moves much slower than these technologies. There’s a gap between facts and comprehension, between finding some pictures online and making sense of how they fit into a story. What ends up filling that gap is speculation. On both Twitter and cable, people are mostly just collecting little factoids and thinking aloud about various possibilities. They’re just shooting the shit, and the excrement ends up flying everywhere and hitting innocent targets.</p>
</blockquote>
<p>这最后一句，好毒啊……</p>
<p>韩寒今天发了一篇《地震沉思录》，里面也说到五年前他们去汶川救灾的时候发现的奇怪现象，在网上嚷嚷得大声说这里灾情严重的地方，其实受灾都不严重，反倒是无法发声的地方是真的严重，于是只能把网上的信息当反向指标，嚷嚷严重的地方就先不去。</p>
<p>这次雅安地震，我已经极力避免通过刷微博等方式获取碎片信息了。所以目前来说情绪还算稳定。飘到我耳中的大概都算是比较热门比较重要的一些信息，也帮你总结一下吧，大多数你应该已经知道了——除非你比我还狠。</p>
<p>值得知道的：</p>
<ol>
<li>反思一下生命无常，认真学习地震灾害自救互救方法；</li>
<li>韩寒、左志坚亲历地震救灾后的反思；</li>
<li>壹基金是大家信任的公益组织，截止至昨晚某个时刻，壹基金收到 2000 多万捐款，相比政府背景的红十字会仅收到 16 万——从纽约时报中文网看到的。</li>
</ol>
<p>没什么意义的信息：</p>
<ol>
<li>小伙抱着父亲站几小时——确实挺感人，但与我无关；</li>
<li>某部队军车出师未捷身先死，救灾图中翻车，战士死掉好多——确实很可惜，但与我无关；</li>
<li>女主播本来当天婚礼，地震后着婚纱报道灾区情况——有意思；她是作秀还是真的没办法呢？（答案参见知乎）——满足了我的八卦欲，但无实质帮助。</li>
<li>杨幂捐款是不是真的？招行专业版网银技术实现为什么这么烂？——好玩，满足八卦欲，对我有啥用呢？</li>
</ol>
<p>还是关掉微博、推特、非死不可，做该做的事情去吧。今天就完成了一件小事——把网站的 RSS 加上了，现在你可以在阅读器添加 <a href="http://suckless.info/rss.xml">http://suckless.info/rss.xml</a> 来订阅 sucklessInfo 的后续文章了。</p>
<p>“原文链接”：<a href="http://www.ifanr.com/277026">爱范儿的文章《新闻有毒？》</a></p>
<p>题图：尼尔·波兹曼的书《娱乐至死》封面​</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sun, 21 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>刘瑜一篇关于公益的旧文</title><link>http://suckless.info/blog/19</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/19/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">以及我今天的经历。</p><br>

<p>今天午饭后散步，走到附近邮局处被两个小妹拦下，说她们是志愿者，向我介绍了中国扶贫基金会爱心包裹项目，就是捐 100 块钱给边远山区小朋友。我说知道了，我回家会上网看看。</p>
<p>然后走回家的路上就一直在想这事，给贫困山区小朋友捐赠这样的想法总能打动我，因为我就来自山区，虽然小时候从未挨过饿受过穷，但知道家乡有些下属乡镇其实就是这种项目应该去扶贫的对象。</p>
<p>既然现在也工作了,每月从工资里拿出一点来捐助，对我来说没什么问题。但我也不想烦心，如果我工资卡的发卡银行能每月帮我自动扣就好了。</p>
<p>回家后了解到，壹基金也有类似的爱心背包项目，并且我工资卡的发卡行招商银行与壹基金有合作的信用卡。于是就想申请一张。我已经是招行信用卡客户，本以为网上填个表就能收到新卡，因为上次申请运通卡就是这样的。没想到这次申请后需要打印寄送材料才能完成。可能是因为设置有每月扣款多少，所以必须有纸质材料吧。我没有打印机也懒得寄，就打电话给营业厅问能不能去那办。结果先去住处附近的支行，又打电话问公司附近的支行，都说是没有表格，因为这卡办的人很少。所以今天就没办成，但是，我不会放弃努力的！</p>
<p>再后来，又了解到壹基金和银联合作有月捐计划，可以自己设定每月捐赠额，支持多家银行的储蓄卡和信用卡。但是，我还是想要信用卡，因为信用卡累计捐款一千升金卡、累计一万升钻石卡……这是一个激励。还有每次超过 20 元的刷卡就会让招行向壹基金捐赠一毛钱。相当于是赚积分兑礼品的机会拿来做公益了。反正我都要刷卡，同时还能做公益多好。</p>
<p>为什么我要选择壹基金呢？因为大家都信任壹基金。为什么大家都信任壹基金呢？我上网了解了一下，原来它聘请了全球四大会计事务所中的德勤和毕马威两家，分别做它的审计和记账工作，财务公开透明。相较于把钱捐给国有的公益组织然后善款被挪用（汶川地震那次大家就领受了），大家觉得捐给它更放心一些。</p>
<p>另外，我今天办一张公益性质的信用卡之不易，让我想起了刘瑜几年前的一篇文章，转发给大家看看。</p>
<div>-----</div>
<h2>敲开最好的可能</h2>
<p>作者：刘瑜</p>
<p>在我剑桥的家里，每天回家都能看到地上躺着几封慈善机构的捐款号召信。对此我早习以为常，不过前两个星期收到的一封邮件，则可以说是别具一格：它直接把两个折叠的大塑料口袋塞到了我家里，附信写道：请把你不要的、干净整洁的衣服放到这些塑料口袋里，并在X月X日放到你家门口，我们届时会来领取，并捐给XX机构转卖……慈善做得如此周到，让它真正成为举手之劳，正中我这种懒人的下怀。于是我把一批早已淘汰又不知该往哪里送的衣服装了满满一口袋，在指定日期放到门口，晚上回来一看，果然被拉走了。</p>
<p>正如市场经济体系中缺少的往往不是资本，而是引导这些这些资本流向合理项目的中间人，一个正常社会中缺少的往往不是人的善意，而是引导这些善意流向弱势群体的中间人。在经济体系中，那个给资本穿针引线的主角是金融机构，而在社会生活中，给人们的善意做中介的则是各种公益慈善机构。</p>
<p>剑桥小镇虽然只有10来万人口，其公益组织却可以说是密密麻麻。就我家附近一公里左右，我就见到过10来家慈善店铺，有帮助病人的Hospice shop，有致力扶贫的Oxfam，有保护流浪猫的Cats Protection，有帮助问题青少年的Aid of Romsey Mill，有援助精神病人的Mind……如果再去统计那些我没有路过过或者注意到的慈善店铺，简直可以说到了“三步一小个、五步一大个”的地步。乍一到剑桥时我还奇怪为什么这个小镇怎么这么多卖便宜货的旧货铺，慢慢地才知道它们都是慈善组织的筹款渠道之一。至于镇中心每天有人叫卖“Big Issue”的声音，所有熟悉剑桥的人恐怕都习以为常了——Big Issue是专门雇佣流浪汉来叫卖、帮助流浪汉的一份街头报纸。</p>
<p>从这些组织的密度来看，可以说凡是社会问题出现死角的地方，就有慈善的身影出现。但是慈善的兴盛，不是从天而降的，它需要一整套制度的土壤。比如，在英国注册一个慈善组织或其分部行政门槛很低，慈善委员会的网上信息显示，如果申请材料规范，一般批准注册一个慈善组织只需要10个工作日左右。当然慈善委员会对慈善组织监管也很严格，不但要求它们定期提供财务报表，而且将其财务公之于众（包括网络公开），使其接受民众监督，若有任何民众举报，委员会都会对慈善组织进行调查。同时，政府本身不但注资几十亿英镑资助NGO发展，而且法律规定对慈善店铺必须至少免80%的税收，使得慈善事业的经济可行性大大增强。</p>
<p>相比之下，中国要筹办慈善组织，则困难重重。不但要向民政部注册，而且要找“挂靠单位”——而要找到一个“挂靠单位”，往往难于上青天；如果要成立筹款基金，还需要有非常高的启动资金（200万-800万）；此外，“同一领域在同一行政区域不得重复设立社会团”、“民办非企业单位不得设立分支机构”等法规明显阻碍NGO之间的良性竞争和扩展。正是因为这些制度障碍，中国的公益事业极不发达，即使现有的公益性组织，据专家估算百分之九十也是以“地下”或者商业机构的形式存在，这不仅使得其慈善筹款工作开展困难，而且也使得政府难以对其进行合理监管。中国人也许和英国人一样乐于助人，但是给中国人的善意穿针引线的组织资源却因为制度原因发育不良。</p>
<p>关心民主理念的人往往会为一个问题而争论不休：民众到底值不值得信任？有人认为民众不过是一群受情绪支配的乌合之众，有人则认为民众天然具有相互关爱理性协商的社区精神。其实，从民众既可能万众一心地在广场上高呼万万岁、也可能在一个10万人的小镇运转几十个慈善组织的记录来看，民众可能从来没有统一的“天性”，好的制度可能激励出人性最善良美好的一面，而坏的制度则可能暴露其最丑陋的一面。俾斯麦说“政治是一种可能性的艺术”，那么我们能敲开人性中哪种可能性，说到底还是取决于我们在缔造什么样的政治。</p>
<div>-----</div>
<p>题图：我想办的招行壹基金信用卡</p>
<p>原文链接：<a href="http://donation.onefoundation.cn/donate.php">壹基金月捐计划网页</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 20 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>推荐一部英国神剧 Yes, Minister</title><link>http://suckless.info/blog/18</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/18/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">偷点懒把以前的博客文章拿出来重发一下。</p><br>

<p>我们有一个同事向我们力荐一套名叫《塔希里亚故事集》的漫画，她的狂热程度简直令我惊讶了，自掏腰包买书来捐赠公司“图书馆”，并且在知乎上说至少买过完整的五套书以及更多单册送亲友。</p>
<p>这让我想到，如果是要我推荐一点什么东西，我会推荐什么呢。我想，或许，我会推荐英国 BBC 的神剧 《Yes, Minister》与其续集《Yes, Prime Minister》。这部剧讲的是英国国家公务员和政治家的斗智斗勇。充分展现了国外民主政治中我掐着你的鼻子你扯着我的耳朵的相互制衡的画面。</p>
<p>里面的秘书汉弗瑞是学古典文学出身的，即便你觉得这喜剧不好笑，拿汉弗瑞的台词来学学英语也挺好的。下面是我四年前发的博客文章。</p>
<p>另外，这部剧在今年出了新版，老实说看第一集时挺失望的，不过后面也有一些比较搞笑的场景。如果你喜欢老剧，新剧也不该错过。</p>
<div>-----</div>
<p>Yes, Minister 及其后续的 Yes, Primer Minister 是两部神剧，近三十年了一点也不过时。推荐所有想学英语甚至仅仅是想学会怎样更好地说话的人都看看。</p>
<p>特别篇 Party Games 里面，Jim 大臣想参与竞争首相，他是这样回答大众以及劝说两个竞选人的：</p>
<p>吉姆：　不能发动宣传 让大家知道我有意参选吗?<br>杰弗瑞：恰恰相反 最好让大家知道你绝无此意<br>吉姆：　这就够了?<br>小汉：　对 只要您跟谁都这么说<br>杰弗瑞：宣传我来做 您只说您完全没这个野心<br>吉姆：　好吧 可如果有人问&quot;你不愿负责任吗?&quot;<br>小汉：　你知道 媒体会下套 大臣 我无权多嘴 不过<br>　　　　一贯的回答是 &quot;尽管一个人不谋其位&quot;<br>　　　　&quot;他仍以造福国家为己任&quot;<br>　　　　&quot;若是众望所归 唯有上台才最能造福国家&quot;<br>　　　　&quot;他也只能担起责任来&quot;<br>　　　　&quot;完全舍弃自己的私心&quot;<br>（这时个镜头还给正在像小学生一样紧张地记着笔记的大臣，笑死）<br>吉姆：　&quot;舍弃私心...&quot; 好吧 我记住了</p>
<p>吉姆说服邓肯后……<br>邓肯：　好吧 吉姆 我不一定非要进10号<br>　　　　外交部也有很多好处 但我不会支持埃里克<br>吉姆：　如果埃里克也选不上呢?<br>　　　　你愿不愿意转而支持另一个人?<br>邓肯：　谁?<br>吉姆：　这人必须赏识你的品质<br>　　　　想要你继续执掌外交部<br>　　　　知道小心对待大陆和通用公司<br>　　　　你信得过的人<br>　　　　一位老朋友<br>邓肯：　你说你自己?<br>吉姆：　我吗?我可没有这方面的野心<br>邓肯：　还真是说你</p>
<p>说服埃里克后……<br>埃里克：我退出<br>吉姆：　这非常明智<br>　　　　我们再不对任何人提这些事<br>埃里克：谢谢 吉姆<br>　　　　那邓肯要进10号了 老天爷<br>吉姆：　我可不允许<br>埃里克：那会是谁?<br>吉姆：　干杯<br>埃里克：你说你自己?<br>吉姆：　我吗?<br>　　　　孩子长大了 安妮和我都想多花些时间在一起<br>埃里克：还真是说你</p>
<p>最后来看一个真实的案例，摘自凤凰周刊2009年11期《噶玛巴将成为达赖接班人？》：</p>
<p>　　当一再被追问是否会担当摄政，是否做好接班准备时，噶玛巴表示：没怎么准备，带着平常心，想做一个普通精神领袖，当然我有责任帮助西藏民族，但是不一定要做一个这么显要的人物，“希望更多有能力的人参与竞争！”<br>　　从以前几乎不回答任何关于政治的问题，到今日频频表态，噶玛巴似乎透露出今后将会涉足政治的意味。</p>
<p>--- 以上，2009-04-15</p>
<p>这篇文章本来发到 blogbus，刚刚去看发现被删掉了。我试图登录也说我的账号被禁用了。现在我大部分就日志基本上只在 Google Reader 里面有保存了。要尽快迁出才行。我能想到的办法是全部收藏后再到 Reader 后台里面去导出，因为收藏文章会全文输出的。不知道现在有没有从 Google Reader 抓取文章后打包下载的第三方服务。</p>
<p>题图：吉姆说服埃里克后“干杯”的画面。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 19 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>网络流行语和百度百科</title><link>http://suckless.info/blog/17</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/17/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">YP、一帆风顺、兰亭集势这些词，你都懂吗？</p><br>

<p>今天在知乎上学到一个词：YP。是在一帖讨论服务业是否应该说本地方言的贴中知道的。因为最近一条很火的微博中用到这个词。从上下文看，貌似是一个上海人歧视外地人的词。上百度百科一查，果然是。</p>
<p>百度百科的解释是：</p>
<p>“地域性网络用语，原仅指硬盘的缩写，现被用于指代不具备基本公民涵养、不遵守社会公共道德、不维护社会公共资源、不愿融入甚至歧视上海文化的外地来沪者，最初源自于上海本土最具影响力的民生论坛“宽带山论坛”中上海本土居民对外地来沪者的代称，反映了城乡差异、地域差异导致的上海本土居民和外地来沪者之间的心理、文化、生活习惯冲突和误解。”</p>
<p>“简划：外地人=WDR=Western Digital（西部数据）=硬盘=YP”</p>
<p>话说，这两年来，心态慢慢没那么年轻了（呵呵），不仅对亲友发出的修电脑、推荐手机的请求避之不及，也常常会遇到一些不太懂的网络词汇，如果真有了解某个网络流行语的必要，我都会去百度百科查查。在解释网络流行词汇甚至很多非政治原因被屏蔽的词汇上，百度百科都做得不错。而同样的词汇可能因为专业性严肃性的问题是不会被维基百科收录，或者说维基百科的作者们比较高端，是不愿意去整理这些词汇的。而百度嘛，天然就符合这个气场。</p>
<p>不过，也仅限于曾经的火热事件归结出的词汇，或者是慢慢总结出来的词汇，换句话说，仅限于存在了一段时间的词汇，它对时下热点反应还是比较慢的。比如说“一帆风顺”在百度百科就找不到，我是在 Google 网页搜索找到它背后的故事的。</p>
<p>“一帆风顺”是什么意思呢？你知道吗？不知道的话先别忙着去 Google，忍一忍。我今天是在不同地方看到两次。其中一次是在雪球讨论兰亭集势这家公司要 IPO 了，有人问（或调侃）这是家书法公司？就有人会说“一帆风顺”才是好书法之类。你要是不懂“一帆风顺”背后的热点事件和兰亭集势这家公司，会不会感觉到 missing out 了？</p>
<p>别急，我们来做个实验吧，现在别去 Google，一天、两天甚至一周后再来回顾，你不刻意去了解这些热点，到时候会懂吗？如果还不懂，倒时你还有兴趣去懂吗？真的，下周四我再来提醒你这两个短语。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 18 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>黑社会是什么？另：华西村的商业模式</title><link>http://suckless.info/blog/16</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/16/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">两者没有直接联系……</p><br>

<p>今天和大家分享两个东西，一个是知乎最近有一个好玩的、满足大家好奇心的贴：《黑帮谈判是怎么进行的？》有认真回答的。也有回答一句“唉，我是个澡堂搓澡的，经常把那些纹身的黑老大的纹身给搓掉了。。。”这样捣乱的。最有趣的是，原本第一个答案（获得“赞”最多的答案）仅仅是简单的一句话“初期人少，选个偏僻的地方，比如，小船”——因为就这一句话，我能清楚地记下来，可是现在我再去查，这个答案已经找不到了。</p>
<p>还有一个很有意思的答案，已经被折叠：</p>
<blockquote>
<p>全国人大对黑帮的定义：<br>1）组织稳定，人数较多，有明确的领导，骨干成员基本固定；<br>2）有组织地通过违法活动获利；<br>3）以暴力、威胁手段为非作恶，欺压、残害群众；<br>4）在一定区域或行业内形成垄断。</p>
</blockquote>
<p>网上查了一下，其实是简化了 2010 年的全国人民代表大会做的第八次刑法修正案中的内容，基本上与实际法律相符。原文就不引用了。好奇的自己去 Google。</p>
<p>另外有两个字数多的答案，也比较令人开眼，感兴趣的可以去知乎自己找来看。</p>
<p>另一则信息是全国最富村庄华西村的“商业模式”。是今天看到网易的“另一面”专栏做的一个《华西村：“样板村”的繁荣假面》专题报道才知道的。原来华西村就是一个浓缩了的共产主义村庄，村民的财富只在纸面上，汽车别墅由村里分配，生活被限定在村里，因为有规定要离开村庄的话不能带走钱财只能净身离村，因此数十年来离开华西村的不超过五人。而吴仁宝四个儿子可支配的可用资金占华西村总量的90.7%。</p>
<p>微信图文消息只能在最下面“原文链接”附上一个链接。我纠结许久还是放华西村这个吧，这个和你我的关系似乎稍微近一点。</p>
<p>题图是华西村30亿元打造的龙希国际大酒店，高328米。在解释328米高的寓意时，老书记吴仁宝说:“北京最高的高度是328米，我们要与北京保持高度一致。”——这个马屁拍得真不错。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 15 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>没有男/女朋友怎么办？另：好产品需不需要广告？</title><link>http://suckless.info/blog/15</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/15/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">第一问的答案在题图上，第二问邀请你来回答。</p><br>

<p>不好意思，昨天又秀了下恩爱。不知道昨天的消息是不是有点忽略了单身朋友的感受。其实我没来得及说的一点是，偶尔也挺羡慕单身朋友的。主要是有更多的时间可支配，更自由。如果做的是远程工作或者自由职业就更好，可以去各个城市住上半年到一年——这简直是我儿时的梦想啊。</p>
<p>当然两个人一起也是好的。让你更安心地去做该做的事情，而不是地铁上遇见个漂亮女孩就想如果认识她会怎样，该不该去搭讪，等等等等。圣经的《传道书》（我唯一读过的圣经章节，终于可以拿出来装逼了）不也说：“两个人总比一个人好，因为二人劳碌同得美好的果效。”</p>
<p>总之我想说的就是，愿单身的同学继续享受单身，恋爱的同学继续享受恋爱，追求事业的同学继续追求事业，喜欢安稳的同学继续享受安稳，喜欢刺激的朋友去过你的激荡人生。幸福的本源就是参差多态，完全没有必要相互鄙视。</p>
<p>这个话题就此打住吧，汇报一下本账号目前的情况。</p>
<p>我的这公共账号开写两周，后面这一周来订阅数就基本上固定在 50 左右。除了自己在微信上推荐微信好友以及在 V2EX 论坛上发了一帖之外，没有做更多的宣传。主要也考虑到网站也还没做出来，未免太寒颤——不过好消息是，网站今天完成得差不多了。</p>
<p>我的想法是，不强求订阅数。如果有 50 个粉丝，我就为 50 个人写，如果有 10 个粉丝，我就为 10 个人写。如果最后一个人都不剩了——好吧，我就该反思一下我是不是太无聊了。</p>
<p>毕竟我这里只是每天写一点自己的小想法小感悟，如果我能保持真诚的态度坚持下来，喜欢这些文字的朋友总会正常地、自然地增长。不喜欢也没关系，我肯定没法让所有人都喜欢，随它去吧。我对这件事就是这么看的。实际上，想到有 50 个人每天能读我写的文字（实际只有大概一半人真正去读），我也已经很感激了。</p>
<p>正好前两天，和一位单枪匹马创业的朋友在推特上聊过类似话题。他做了 writings.io 这个网站。故名思议，是做写作平台的。我前天看到在国内程序员圈比较有人气的某人在抱怨新浪博客平台，告诉他生意来了。他却拒绝主动去招揽用户。以下是他的原话：</p>
<blockquote>
<p>我还没给特定人自荐过 writings.io 呢，接下来也不打算。如果符合某个人的需求，他会自己找到的。</p>
<p>做出好的东西，让爱好者自发传播是更好的选择。而且功能还远未到我觉得完善的程度，过快的传播可能会得不偿失：用户觉得不过如此，然后再也不来了。</p>
</blockquote>
<p>挺有道理的。产品刚开始，总会有这样那样的缺陷，一定要借助早期尝鲜者的帮助努力完善产品，只借助口碑慢慢传播。等到对自己的产品质量有一定的自信之后，再开始宣传做大也不迟，把握节奏很重要。</p>
<p>不过又如《Rework》所说，也要考虑一下“做大”是不是必须。一个公司找到自己适合的规模，能盈利、站着把钱挣了，就是令人敬佩的公司。像我朋友自己一个人，能挣得比上班多，干得比上班爽，就已经很成功了。</p>
<p>想起某广告业巨头曾经说过：真理也需要广告。好产品需不需要广告呢？我的观点是同质化比较严重的就很需要广告，比如可口可乐和百事可乐口味差别不大，广告就很重要了。而靠产品创新说话的公司可能就不大需要广告和营运，比如国内的豆瓣。</p>
<p>你怎么看呢？</p>
<p>题图：某日本女演员在某视频教学录像中回答本文标题中的第一个问题……</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 14 Apr 2012 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>趁女友还没回来，讨论一下爱情与事业的关系</title><link>http://suckless.info/blog/14</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/14/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">今天女友参加的绘画班需要提早出席，我自己在家、在外面咖啡馆写代码调试 suckless.info 网站……</p><br>

<p>今天女友参加的绘画班需要提早出席，我自己在家、在外面咖啡馆写代码调试 suckless.info 网站，晚上回来后想趁着她还没回来写完这篇文章，之后或许还有时间看个美剧或者一部电影什么的。</p>
<p>可惜的是，刚写到这她就回来了。我只能跟她说我的文章还在写，现在也晚了，电影估计只能明天看了。</p>
<p>之所以把这些写进来。是因为刚回到家时正好看到 Hacker News 上一个有意思的讨论，原文题目是《Marriage turns genius off like a tap.》大意是有人统计出绝大多数有天赋的科学家、作家、画家等等都在结婚后就停止产出颠覆性的理论或作品了之类。也说到一个科学家或数学家如果能有重要成果，几乎都是在他或她三十岁之前出的。</p>
<p>这让我想到我很喜欢的两部电影《Before Sunrise》和《Before Sunset》里面，似乎是在前一部中，男主角说我常常会想到虽然我需要爱情，但是我也怕这浪费我过多的时间，因为我也很想在某一个领域能做到出类拔萃。而女主角说的是，她曾经和一个终生未娶、在自己的领域有所树建的老人对话，那老人说尽管自己取得这样的成就，但还是很后悔没有过一个幸福的家庭生活，说这话的时候眼含泪水几乎都要哭出来。</p>
<p>插一句，这个系列今年要上映第三部《Before Midnight》了，搞成 9 年一部，不经意间模仿了《Up Series》了，后者是我一直想看而未看的英国 BBC 纪录片，每七年去跟踪一群小孩从 7 岁到 50 多岁了。</p>
<p>诚然，随着年龄的增长，社会赋予了我们越来越多的角色，刚毕业后我们要开始养活自己，成家立业后慢慢地我们得养活更多人。这无疑会占用我们更多时间，但这并不必然是一件坏事。</p>
<p>首先，谁说享受家庭生活就比不上改变世界了？况且，无论是改变世界还是追寻梦想，我觉得多半都是年轻时候的幻想，一种作为逃避现实手段——或许这个过程是不自知的。对于绝大多数的非天才而言，家庭比之世界更需要他或她。我们需要的或许只是更深地认识自己，如果一个人三十岁以后就是坚定地认为家庭才是最重要的，这很好，有什么不对呢。</p>
<p>其次，谁说享受家庭生活就无法改变世界了？或许它们之间会有些冲突，不过真正的牛人，应该能想办法克服吧。对苹果公司的经营管理上，结过婚的乔布斯，做得似乎就比一直未婚的库克好得多啊。不过我们也能看到某些各自领域的牛人，比如爱因斯坦、比如巴菲特，不知是否因为事业的原因而离过婚。但是，如果某人为了事业而离婚，或者因为更爱事业而导致离婚，也都是别人的选择吧，做对自己来说好的选择，也没有错。</p>
<p>然后我看到 Hacker News 上的第一条回复，也正是类似的观点。评论者说自己的妻子还是他女朋友的时候也为他敲代码而少陪伴而吵过架，最后以她的妥协而告终，他得以开心地编程。“The point of the story; if something is important to you, grow some balls and stand up for it.”</p>
<p>再插一句，这也是我喜欢 Hacker News 的一点。文章提出一个观点，通常被推上第一楼的回复都会是一个有理有据的反方观点。当然看多了也会能猜到，会觉得有点无聊（同时能做正反方的人也太无聊了）。</p>
<p>鉴于我女朋友也会读这篇文章，咳咳，我想说，不一定非得是女孩妥协，各让一步也是可以的，总之，在一起总要学会妥协。</p>
<p>还有，人家说的是结婚以后，而不是恋爱以后，或许我们各自的黑客与画家的梦想，要努力尽早去实现才是。</p>
<p>题图：某以画家为梦想的女孩的作品，祝她以后能成名吧。</p>
<p>阅读原文链接：<a href="https://news.ycombinator.com/item?id=110465">文中提到的那个 Hacker News 链接</a>。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 13 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>你是客户还是货品呢？</title><link>http://suckless.info/blog/13</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/13/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">昨天写了《免费的才是更贵的》，今天饭桌上收到了同事的反馈，说……</p><br>

<p>昨天写了《免费的才是更贵的》，今天饭桌上收到了同事的反馈，说看标题还以为我要揭露免费模式的骗局，原来我说的是免费的东西消耗时间成本。我说好，那今天就说免费产品的这一面。</p>
<p>我们常看到这样的新闻，一个很火热的新兴互联网公司，被某大公司收购了，公司几个员工加入大公司，而他们之前的产品随之被关闭。</p>
<p>对这些创业者来说，这是再好不过了。赚了一大笔钱，最后还加入了走正常应聘流程还不一定能进的大公司。看起来他们是用他们的产品做了一个漂亮的简历交给了大公司。</p>
<p>而相关风投也占尽了便宜，其实公司被收购很可能是比 IPO 更好的退出方式啊，因为不会什么限制直接能拿到钱。</p>
<p>而另一边，原先产品的用户呢？恐怕是申诉无门欲哭无泪了吧。但是，谁让你之前要贪图便宜用人家的免费产品了？</p>
<p>有一种说法是，如果你使用收费产品，你是客户；而如果你使用的产品是免费的，你才是被贩卖的对象。认真想一下，这句话其实对所有类型的互联网产品都适用，对不对？</p>
<p>所以工作了，有了自己的收入之后，我更倾向于花钱购买 App 和服务。除了节省时间成本、去掉广告获得清净之外，也为了支持 App 的开发者——我自己就是程序员，程序员不支持程序员，你还能指望别人也来支持我们？最重要的，也是为了以实际行动表示“我喜欢你的产品/服务，希望你能继续做下去”。</p>
<p>关于免费经济，一定还有其他的玩法和说法，比如对于大公司来说玩法应该就不一样。我会做多一点研究，比如说读读题图所示的这本书，以后继续和大家讨论这个话题。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 12 Apr 2012 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>免费的才是最贵的</title><link>http://suckless.info/blog/12</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/12/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">时间和美好的心情，都是更加宝贵无比的事物。</p><br>

<p>我有一位同事，他去年换了四部手机，当然都是安卓。只有最后这部 Galaxy Note 用的时间长一点。但也还是三天两头在刷机。他刷了什么新系统有时候能成为我们饭桌上的话题。我们都叫他安卓小王子。当然，这和他的工作也有关系，他之前负责一部分 Web 产品的工作，现在主要负责安卓客户端了。</p>
<p>不久之前，他终于跟我们说，其实 iPhone 并不贵嘛，安卓刷机的时间真是伤不起。</p>
<p>从我自己的经历来说也能印证这样的观点。有一个说法是，男人有钱会变坏，而 Linux 用户有钱会投入 Mac 的怀抱。不止是 Linux 桌面，我们用 Linux 手机（也就是 Android 系统）的用户有钱了也会投入 iPhone 的怀抱。</p>
<p>回想我以前用 Linux 桌面的时候，完全为自己定制一个个性化的桌面系统，自己用起来很顺手，多爽啊。而我换用 Mac 之后，在一开始也有怀念 Linux 下某个特定功能的时候，习惯了 Mac 后却不想再碰 Linux 了。</p>
<p>为什么呢？用 Linux 总抵不住折腾系统的诱惑。比如说哪个软件包又更新了，能让系统速度快一点点或者有一个 new feature，就想试试。偶尔，就因为这个升级导致系统崩溃了，又得重新装系统了。刚转换到 Mac 的时候，或许缺少了对我来说很顺手的软件或操作方式。但也总有可替代的 Mac 的方式可以选择，习惯之后，觉得其实也不差。而让系统快个几毫秒或者有没有一个几百年都用不上一次的 new feature，其实并没那么重要。</p>
<p>苹果常常被技术人批评它的封闭。比如说，Firefox 浏览器都不让你装，输入法也不能更换。但是其实开放或封闭与否对手机系统、电脑系统来说是个伪问题，产品好不好用才是真正的问题。</p>
<p>罗伊•鲍迈斯特做过很多关于意志力的心理学研究，其研究成果在他的《意志力》这本书中向我们展示。其中最重要的观点是：做选择会消耗体力，消耗的是血液里的葡萄糖。在补充能量、充分休息之后，这个“意志力指数”会随着你做选择、有意识的控制自己的行为而消耗。而在消耗完之后，再次补充之前，你会处在一种疲惫状态，难以抵御别人的诱惑或者会尽量避免去做选择。有的汽车销售商就善于利用这个心理学原理，让你在买车的一开始在汽车配饰或无关紧要的配置上消耗“意志力指数”，意志力耗尽之后再向你推荐大件的、利润高的配置，而你反而会认为这次购物体验相比先大后小的选择顺序更好。</p>
<p>我要说的是，选择苹果，其实就是把关于手机和电脑系统中的种种选择外包给了乔布斯，或他身后一堆的人机交互体验专家。如果用的是安卓，我要选什么浏览器呢？我要用什么输入法呢？我宝贵的时间不想浪费在这上面——其实他们都差不多。那就让乔布斯帮我选一个最好的吧。我知道那不会是完美的，因为别人做给我的软件不能能没有我不满意的地方，况且我其实也不知道我要的完美体验究竟是什么。所以就信任乔布斯吧，他至少会给我一个 just works 的折中方案。</p>
<p>以前学生时代听到“免费的反而更贵”这句话，是很难理解的，真的要工作后才能体会。因为学生时代你的时间是不值钱的，而工作后你一小时的时间值多少钱很容易就算出来。前几天 V2EX 上有个讨论说黑苹果值不值，其中有个观点就是你折腾黑苹果学到的东西无法再为别人创造价值，即使有也非常少。你花了一整天弄好一个东西，但同样的一整天你能创造几百上千块钱的价值，你愿不愿意花几十块钱把你这需要耗费一整天的折腾外包出去呢？或者，一开始多付一些溢价，选择一个几乎不用折腾的方案。</p>
<p>如果你已经工作，时间成本会慢慢增加，有一天你可能发现刷机的时间方案伤不起了，并且刷安卓系统总伴随着不同程度的焦虑和困惑。多花一点钱不重要，时间和美好的心情，都是更加宝贵无比的事物。所以我现在一点不担心苹果的股价（disclaimer：苹果股价上涨对本人有利）。</p>
<p>不过，如果你还是学生的话。倒是可以认真折腾一下 Linux 系统，甚至折腾黑苹果也是可以的。这可以让你学到很多东西，哪怕是些难以转换为金钱的知识。无用之用方为大用。</p>
<p>题图：老乔在某次演讲中说的某张幻灯片上写着：It just works</p>
<p>阅读原文链接：<a href="http://book.douban.com/subject/10773358/">《意志力》的豆瓣页面</a>，现在可以在豆瓣阅读上买到电子书</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 11 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>开始写吧</title><link>http://suckless.info/blog/11</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/11/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">不好意思，昨晚拖到比较晚才写……</p><br>

<p>不好意思，昨晚拖到比较晚才写，到最后一分钟时怕占用掉今天的群发限额，都没有检查一下就急着发出了。同音的错别字不说，严重的一个问题是说 MuteWatch 有黑白灰三色，其实应该是红白灰三色，而 emo+ 商店只卖红色和灰色两款。</p>
<p>前天在 V2EX 发了一帖自荐这个公共账号，又多了十几个人关注，到目前为止关注者中现实中的朋友还是占到半数，被我拉来后几乎都没有人取消关注（忍一忍哈，现在人少我知道你取消了，别伤了感情哈），真的很感谢你们的支持。</p>
<p>这里不会有一个专注的话题可持续讨论，我关注的是信息爆炸的时代个人的处境，实际上，也正是观察记录自己面对信息洪流的心境和应对之道，而以此为主题可写的范围实在是太宽泛了。</p>
<p>其实坚持这个写作活动也是应对信息爆炸的方法之一。每天我们接收到的信息太多，而输出的信息太少，只吸不吐肯定不平衡。强迫自己就每天看到的或想到的写下一点什么，不止是对意志力有所训练，也是让自己的思考过程有一个沉淀的机会。从一天接触的信息中，总结一下哪些在将来可能对自己仍然有用，是个不错的训练。我想到一本首版于上世纪三十年代的老书《学习的艺术》（国内版本倒挺新的），讲的就都是训练注意力、信息处理、整理归结的能力，在这个注意力稀缺信息爆炸的时代，这些能力不仅不过时反而更加重要了。</p>
<p>在每天下班后或上班前写点东西，这感觉仿佛回到了令人怀念的高中时代。不过这几年我应该还算没白活，写作中满足自我的部分应该是少了点，而考虑他人的部分似有提高。我发现，我偏爱详尽的叙事风格。无论是我的技术博客中讲述晦涩的编程概念，还是这个公共账号里介绍产品体验的文章，都是一样。比如老罗发布会后写的那篇，我就会想用户从拿起手机开始来会体验到的交互细节亮点。还有一些技术日志，我也几乎是想要把着读者的手一步一步演示这个技术是怎样实现的了。</p>
<p>而写作帮忙整理思路的这个好处，在我写关于 Y Combinator 那篇技术日志时显露无疑。这个编程中概念挺难懂，我接连看了几篇以不同编程语言描述的文章，以为自己懂了，然后想写下来，哼哧哼哧写了大半天却找不到重点，于是它就一直躺在我的草稿箱了。一个多月后想再次去写，先尝试自己推倒出算法代码，这就花了两天，然后写作时理解更深，终于能找到重点写出。</p>
<p>今天说这些，除了说明今天无事之外（其实也有事，我得先判断一下值不值得写），也是想提醒你一下：你有多久没写东西了？</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我所经历过的售后服务</title><link>http://suckless.info/blog/10</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/10/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">Acer, Apple 和 MuteWatch</p><br>

<p>上周三，我拿到了我人生中的第三块 MuteWatch，不是我有钱或闲得蛋疼要买三块同样的表，而是这表虽然很酷但是质量却不敢恭维。</p>
<p>我是在国贸商场的 emo+ 小店买的灰色的一块，样子见题图，有黑白灰三个颜色。买它主要是看中它的设计，功能也挺实用。好奇的同学可以到优酷搜索一下它的介绍视频。名字叫 MuteWatch 是因为它的闹钟是使用震动而不是声音来给你提醒。</p>
<p>第一次有问题是因为难以充上电，几乎是要像耍杂技似的以特定角度插入 USB 接口才能充上，我认为是 USB 接口接触不良了。拿去找店家，当即就给我换了一块新的。那是今年初的时候，距离购买时间刚过半年。</p>
<p>没几天，我的同事打电话来问我有没有遇上过充不上电的情况，我说刚因为这去换了块新的回来。不过她的情况比较麻烦，因为她是在瑞典官网买的，emo+ 没说帮她换（她也不好意思问），于是找原厂联系，那边解释确实有一个批次的货，答应出所有邮费换货，但她是邮寄国际快递也折腾得够呛。</p>
<p>我从 emo+ 拿回来的这块新表，开开心心戴上，没想到才戴了三个月，一天充电时 USB 接口上的塑料块脱落下来，露出电路板。于是再找店家，直接又换了一块新的。</p>
<p>就这样，这表现在都快戴了有一年了，还是新的。</p>
<p>还有另外两家体验售后服务的机会都是电子产品。巧的是，还都不止一次。</p>
<p>一家是 Acer，我在 2010 年新买了一台 Acer 笔记本，用上大约三个月后硬盘就坏了。当时是在杭州实习，去的教工路百脑汇的维修点。这些 PC 厂商的维修一般是外包，不过服务也挺好，拿去确认硬盘有问题就帮我换了一个，之后两年也没再有问题。大概一个星期弄好，只是我去取的时候竟然帮我重装的系统是 Windows XP！</p>
<p>我说我这电脑包括 Windows 7 专业版正版授权的。他们才帮我灌一个 Win7，还是拿他们的 Acer 内部人员使用版本而不是 Acer 的 OEM 版本，无奈我只能回家找个盗版的 Win7 专业版安装源装上。</p>
<p>到去年五月份，赶在够买的两年内这电脑再次出现问题，这次是在屏幕上。拿去中关村鼎好的维修点，接待的 MM 工程师说应该是屏幕有问题，给我换了块屏幕，几天后我去取的时候给我推销了延保，四百还是五百我忘了，我也买了。因为国内的电脑质保是分组件的，一年两年三年的都有，屏幕属于两年的，买了延保后基本上都能变成三年。</p>
<p>不料过了几天同样的问题又出现了，再次去找他们。结果还是被换屏，可能他们觉得反正屏幕是 Acer 免费提供的，就换呗。也没管是不是真正解决了我的问题。总之最后我又跑了几次。忘了大概是换两二块还是三块屏之后他们终于觉得似乎不是屏幕的问题，于是把屏线给换了终于解决问题。屏线本来是只保一年，不过好在我第一次换屏后买了延保，也就没收我的钱了。</p>
<p>最近一次就是我现在用着的这台 Macbook Air，前天中午正写着 Facebook Home 那篇文章时突然死机，关机重启后就无法正常使用，到恢复模式下用命令行拷出文件也遇到一些麻烦，心想可能是硬盘坏了（汗，我的笔记本硬盘是和我有仇吗，每次都是它坏）。</p>
<p>昨天下午去苹果零售店找的天才，是以为女天才帮我检测的。他们检测也很简单，插根网线运行检测程序自动跑一边而已。确实是硬盘坏了，说 3-5 天给我换个新的。没想到今天就打电话告诉我可以了。</p>
<p>取货是我被单子上的零件价格吓到了。SSD 128GB 硬盘价格 6141，人工费 259，总共 6400！因为在保质期内所以应付金额是 0。记得以前和一个朋友吃饭那天正好他去取回送修的 Macbook，给我们看了维修单上的零件价格，映像中是 1300 多，说看到这价格就买了个 Apple Care，觉得挺划算，这零件价格就能买几个 Apple Care 了。我现在也能理解他这份心情了。所以我怀疑 Apple 给它的配件标价这么高的用意是……</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 08 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>推荐一个手写博客</title><link>http://suckless.info/blog/9</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/9/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">今天本来想说说我个人经历过的售后服务……</p><br>

<p>今天本来想说说我个人经历过的售后服务。因为昨天上午写 Facebook Home 那篇文章时写着写着突然死机，强制关机后再开机也不见好转。后来我再一折腾这台 Macbook Air 就彻底不能用了，只能今天送修。</p>
<p>所以今天就少写两句，因为离开了熟悉的环境，现在在一台老电脑上用着 Windows 写，很不顺手。</p>
<p>今天就不写售后服务体验了，今天去体验回来再说。早上我手贱刷了一下 Twitter，其实只是刷了一下某位朋友的历史。然后链接到另一位朋友的女朋友的博客。发现了她愚人节玩笑做的一个手写博客。挺有意思的。题图是其中最有意思的一篇。</p>
<p>回想到我中学时刚开始写博客时也试过这样手写拍照发上来（不知道那张图片现在还找不找得到了），只是没想到可以做成一个可爱的博客坚持每一篇日志都这么写。现在也挺想这样玩的。不过想想这种事情小孩和女孩来做都比较可爱，而我已经不小了，卖萌已经成了要被朋友羞辱的事情了。自己写就算了。</p>
<p>想了想，给女朋友注册了一个 drawingdream.com 的域名。祝贺她终于离职，脱离了广告行业的苦海，开始追寻自己的绘画梦想了。</p>
<p>这几点没有 air 的日子，更新还要坚持，可能我得为这台 Windows 电脑搞两个顺手的工具了。哎，同时用多台电脑的体验 really sucks...</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sun, 07 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Facebook Home 的两个亮点</title><link>http://suckless.info/blog/8</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">锁屏界面+Launcher 以及 Chat Heads，在所有应用之上的快速回复短信的悬浮层。</p><br>

<p>你可能已经听说，Facebook 在 Android 手机上发布了一个 Launcher。所谓 Launcher，中文翻译作“启动器”，是一类特殊的程序，上面有一些应用图标供你启动 App。它的特殊之处在于它是当你按下手机上的 Home 键（一般是屏幕下方中间那个键或画着小房子的按键）时会启动的程序。其实 Launcher 也不过是手机上的另一个程序而已，但是因为有专属于一个物理按键这点特权，让你有种它是手机应用的“中心”或者“家”的感觉。相似的概念在 iPhone 上叫“主屏幕”，在 Windows 电脑可能类似于桌面。</p>
<p>Android 对系统的开放性体现在于，对每一类程序它都能让你设置默认程序，比如点击链接时默认激活哪个浏览器，需要输入时默认激活哪个输入法。对于 Launcher 类应用，激活的方式就是点击 Home 键。</p>
<p>Facebook 就想占领这个 Home 键。</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/1-w.jpg" alt="Facebook Home 在系统中的位置"></p>
<p>为什么选择发布一款 Launcher 应用而不是发布 Facebook 手机，在发布会一开始小扎就说得很清楚。做一款手机，可能最多会有一两千万人使用，那的确也是很大的数字了，但是只是 Facebook 用户数的百分之一二而已。</p>
<p>而以一个 Launcher 应用的形式占领 Home 键，对与 Facebook 来说真是一个四两拨千斤的做法。Facebok 不用发布一款实体手机，也不用开发 Facebook 操作系统——哪怕是以 Android 为基础开发也没必要。只要一个 Launcher，占领了用户的锁屏界面和解锁后的开始界面，就能让用户有手机被 Facebook 接管的错觉。或者对于 Facebook 忠粉，说得好听一点就是，安装一个应用就可以把自己的手机变成一个 Facebook 手机。</p>
<p>Facebook 的野心也正在于通过这款特殊的应用占领所有的 Android 设备，包括手机和平板。</p>
<p>Facebook Home 在交互上的创新并没有太多，主要有两个亮点。一个是锁屏界面直接显示好友的消息图片。另一个是在手机上始终显示朋友头像，方便收发消息与朋友交流。</p>
<p>点亮屏幕后看到的是朋友的最新状态：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/2-w.jpg" alt="点亮屏幕后看到的是朋友的最新状态"></p>
<p>如果是文字，背景显示的是朋友的封面图片：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/3-w.jpg" alt="如果是文字，背景显示的是朋友的封面图片"></p>
<p>和 Instagram 类似的双击赞一下：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/4-w.jpg" alt="和 Instagram 类似的双击赞一下"></p>
<p>左下角有直接评论的按钮：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/5-w.jpg" alt="左下角有直接评论的按钮"></p>
<p>提醒界面是这样的，整合了短信提醒和 Facebook 提醒：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/6-w.jpg" alt="提醒界面"></p>
<p>不想看的右滑即可：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/7-w.jpg" alt="不想看的右滑即可"></p>
<p>全部消除是按住其中一个，归结在一起后右滑：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/8-w.jpg" alt="按住其中一个，归结在一起"></p>
<p>锁屏界面，按住你自己的头像后出现三个选项，拖动到三个方向分别开启信息、应用和锁屏前的界面：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/9-w.jpg" alt="锁屏界面，按住你自己的头像"></p>
<p>这是解锁后的应用界面，上面三个按钮快速更新你的状态、照片和地点：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/10-w.jpg" alt="这是解锁后的应用界面"></p>
<p>最左屏是全部应用列表：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/11-w.jpg" alt="全部应用列表"></p>
<p>可以把图标拖动到右边，没有老罗的 launcher 方便哈：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/12-w.jpg" alt="把图标拖动到右边"></p>
<p>另一个交互创新是所谓的 chat heads，一个信息浮层界面。在任何应用下收到信息，都会出现好友的头像提醒：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/13-w.jpg" alt="chat heads"></p>
<p>浏览网页时还在：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/14-w.jpg" alt="浏览网页时"></p>
<p>点开查看，可以快速回复等操作：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/15-w.jpg" alt="点开查看，可以快速回复"></p>
<p>暂时不想处理的对话可以先关掉：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/16-w.jpg" alt="暂时不想处理的对话可以先关掉"></p>
<p>以上基本上就是这次发布会重点介绍的两个亮点的全部交互细节了。不同于老罗的 Smartisan，Facebook Home 在下周就可以在 Google Play Store 下载到：</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/17-w.jpg" alt="Release Date"></p>
<p>平板在将来也会跟上。</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/18-w.jpg" alt="Android Tablet"></p>
<p>一开始支持三款手机（注意有两款下面的（Future））：HTC One X、Samsung S III 和 Samsung Note II，这三款手机也是 Smartisan 支持的机型，所以手握这三款手机的同学有福了，下周先折腾 Facebook Home，两个月后折腾 Smartisan。生命不息折腾不止。</p>
<p><img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/8/19-w.jpg" alt="支持机型"></p>
<p>另外，此发布会也请来了合作方 HTC 和 AT&amp;T 的高管发布预装 Facebook Home 的手机 HTC First 和介绍此手机在 AT&amp;T 的签约方案（$99.99），就不赘述了。</p>
<p>发布会上还有 Facebook 的工程总监说你不需等每年更新一次手机，我们的应用会每月更新。我相信将来 Facebook 会更多地渗透进 Android，或许将来 Facebook 在 Android 上的 API 就不必从网络调用，而是直接调用 Facebook 这一层的接口。</p>
<p>谷歌原本想要通过 Android 占领移动设备入口，可因为 Android 如此开放，手机厂商几乎都有自己的定制系统，Facebook 现在也来搀和一脚了。谷歌对 Facebook Home 表现得倒挺大度，借此称赞了自己的开放，暗示苹果的封闭。不过背后肯定恨得不行了，或许很可能谷歌将来会通过摩托罗拉生产自己的专属硬件，让 Android 变更为封闭。</p>
<p>发布会上小扎多次提到我们是要革新目前以 Apps 来组织的形式，让手机回归沟通工具的本质，所以以人为主来组织。我心想野心不小嘛，你要真能提供以人来组织的完美体验，除非你 Facebook 一家垄断呗。</p>
<p>接着我就想到谁会最喜欢 Facebook Home，最能自然地接受这种手机使用方式呢？自然是那种用手机主要就是为了上 Facebook 的人，而且其他 App 都不用的人。他们可能买一款手机最关心的是，可以安装 Facebook App 吗？现在有一款手机直接就是 Facebook 概念的，完美了。不过我怎么总觉得这样的典型用户应该是一个四五十岁的大妈形象啊，笑。</p>
<p>对于本来就要用很多 Apps 的人，特别是再加上访问 Facebook 本来就很困难的人来说，Facebook Home 的意义不大。</p>
<p>不过，这个理念到时值得新浪腾讯们去借鉴。微博家、微信家，赶快跟上哦。</p>
<p>题图：发布会上的小扎</p>
<p>“阅读原文”连接：<a href="http://v.youku.com/v_show/id_XNTM4MDY3NTgw.html">发布会全程墙内观赏地址</a> 。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sat, 06 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>向死而生</title><link>http://suckless.info/blog/7</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/7/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">要知道，即便达成了财务自由时间自由，这自由也总会有个期限，死亡就是这最后的期限。</p><br>

<p>北京时间今天凌晨 Facebook 发布了它在 Android 上的新家，产品名字就叫 Facebook Home。本来应该像对 Smartisan OS 那样关注整理写下一篇像样点的文章。不过今天有事外出，我把这个话题留给明天吧。</p>
<p>有时候早上时间不够就可能会写得水一点，见谅。我这是典型的财务不自由时间不自由的例子了。但是我希望到有一天财务和时间都自由了，我还能在这坚持和你聊聊人生。</p>
<p>聊到死？听起来挺不错的。</p>
<p>昨天是清明节，我身在大城市北京却几乎没有想到任何与死有关的事情。直到晚上蒋方舟的这篇文章《大城市里的死与生》机缘巧合出现在我的手机屏幕上。她说到在国外常看见城市里面有墓地的，公园旁有、小区旁有，甚至就在咖啡馆旁边。让你有几乎亲近死亡。读了这篇文章，我才注意到国内这些发展速度至上的大城市是有多避讳死亡这件事。</p>
<p>由此反思一下自己的生活，为何觉得忙碌、麻木呢？是不是因为少了死亡的提醒？要知道，即便达成了财务自由时间自由，这自由也总会有个期限，死亡就是这最后的期限。所以你如果有热爱的事业，赶快努力去做吧；如果没有，也别放弃去找寻。否则的话，人生不就白活了。</p>
<p>还有些事情，需要你在有钱之前就懂得珍惜，有钱以后也不能忘记。爱情亲情友情都属此列。就像今天是我姨要搬家，在北京她是我唯一的亲人，我能不去帮忙吗。</p>
<p>题图为乔布斯的著名遗照被日本人漫画化，这漫画竟然还是发表在女性漫画选集《吻》（Kiss）上，有兴趣的可以 Google 一下。不过更推荐你去重温他经典的 2005 演讲。乔布斯只活了 55 岁，但他的生命比绝大部分活过 80 的人高质。</p>
<p>“阅读原文”链接地址：<a href="http://www.mzread.com/posts/s/w87cg4rsfw01">蒋方舟的《大城市里的生与死》</a></p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 05 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于公共帐号、写作与交流</title><link>http://suckless.info/blog/6</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/6/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">希望你不至于觉得无聊。</p><br>

<p>这个公共帐号搞了几天，现在关注者基本上都还是我现实中认识的朋友，他们在微信或者 QQ 上给了我一些反馈。不过其实不用那么麻烦，如果有任何想法，只要在微信上直接给这个公共帐号发消息就可以。我都能收到，只是不能获得实时消息推送，要登录到后台才能看到。你应该把它当成是个简短的邮件而不是即时聊天。收到的信息我之后肯定都会看，其中有不错的也会拿出来与大家分享。我之所以会选择微信作为主要的消息发布方式，也正因为这种看起来像是一对一讨论的形式，更容易产生有价值的想法。</p>
<p>既然是我一个人写作和运营的公共帐号，肯定会有强烈的个人喜好，这很自然，并且这才是健康的。个性应该是所谓自媒体得以存在的根本。我有我自己的品味和立场，会尽力去传播自己认为有价值的东西，而你也正是因为和我有相似的价值观，才会订阅我的文字期待从里面获取一些有价值的东西。但是同时，我又希望我能在这里尽量去除“自我”的部分，否则对你来说也太无聊了，你还关注了干嘛，这点也希望你能帮我监督。</p>
<p>至于我个人的品味立场是什么，老实说我自己也不太清楚，但不清楚不代表它不存在。让个人风格得以凸显是我想要坚持写作的一个原因，写作能给我们同时带来表述者与观察者的视角。并且你会发现，有冲突才会有清晰的立场出现。和别人深入交流后或许能从更多的角度去审视自己，坚定该坚定的，放弃该放弃的，事后认为“更认清自己”了，其实你也多少在交流中有所改变。</p>
<p>认同交流的意义，对我要表达的东西有那么一点自信，是我开始公共帐号写作的原因。我说我要关注科技热点，但这并不是门户网站的科技频道，不是每天都必须有个头条不可。对我来说科技热点不会是每天都有的，相反我最近才发现原来科技进步的速度是远比我从前想象的要来得缓慢。那么，在没有科技热点的时候我写什么呢？推荐个科幻小说，找点旧热点回来重温回顾，或者聊聊人生，都是有可能的。</p>
<p>祝清明节假期愉快。</p>
<p>题图来自网络</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Thu, 04 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>财务自由与时间自由</title><link>http://suckless.info/blog/5</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/5/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">时间自由才是真的自由。</p><br>

<p>得益于这两天整理 RSS feeds（所谓的整理其实就是把 Google Reader 导入 Feedly，其实也还没认真开始整理），我有机会看一看好久不看的这些订阅内容。把最近一个月的文章扫了一下，挑了两篇读一读，处理起来还挺快的。这也得益于 RSS 的好处，本身出来的东西不多（除非你订阅了那些你不该订阅的源——参考上篇文章——那就早点退订吧），扫一遍标题也就知道有哪些是想要深入阅读的。</p>
<p>这里继续赞一下 Feedly，现在 iOS 客户端（Android 估计也是）可以设置扫过即自动标记已读，一屏几篇文章标题显示出来，如果有感兴趣的标注上今后阅读或者发送到 Pocket/Instapaper 一类服务，不感兴趣的扫过后就自动标注已读了，处理过程非常流畅。它的 WebApp 反而有点跟不上了。</p>
<p>Anyway，总之有幸读到了段永平先生在大概一个月前写的几句话，不妨全文摘录如下：</p>
<p>--</p>
<blockquote>
<p>突然想到：</p>
<p>常看到人们提到财务自由，感觉上多数人认为财务自由主要取决于财富的拥有量，似乎到了一定量就可以自由了似的。</p>
<p>其实，个人观点，财务是否自由未必和自己的拥有量有那么大的关系，尤其是对那些已经拥有不少财富的人们来说。</p>
<p>我自己的定义是：当不为钱做自己不愿做的事情的时候，其实就已经拥有了财务自由了。</p>
<p>然后就可以发现，其实很多不那么有钱的人们可以很开心，因为他们在做他们愿意做的事情。同时也会发现，有些很有钱的人其实不太开心，</p>
<p>因为他们每天还要不得不去做许多自己不愿意去做的事情。</p>
</blockquote>
<p>-- 摘录结束</p>
<p>这值得人深思。而对于不属于“那些已经拥有不少财富的人们”的我们来说应该怎样做呢？选择一份自己喜爱的工作恐怕是必要的，即便自己不喜欢手头的工作，也要努力向着那个方向去行动，这样才能首先摆脱“做不愿意做的事情”这点。如果你有一份喜爱的工作，每天上班前有点期待，面对问题认真去解决，这样的状态就挺好。或许离财务自由时间自由还挺遥远，但它们将不再会是一件烦心事儿，对吧？</p>
<p>祝大家清明节前最后一个工作日愉快。</p>
<p>题图：Edward Hopper 的画作 Rooms by the sea</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Wed, 03 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>RSS 的正确用法</title><link>http://suckless.info/blog/4</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/4/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">追踪必读信息。</p><br>

<p>要不是 Google 宣布关闭 Reader，恐怕好多人都忘了 RSS 这东西的存在。而在这之前，阅读器市场几乎处于半死不活的状态了，实际上，整个博客圈都差不多是半死不活的状态吧。而 Google 的决定一出，倒是引得好多 N 年不更新的博客写了一篇祭吊 Google Reader 的文章，还真是挺讽刺的。</p>
<p>RSS 的概念在今天不难理解，因为现在微博和 Twitter 的关注形式已经融入我们的生活。RSS 相当于是一个网站新文章的关注地址，把 RSS 网址添加进阅读器，就相当于关注了这个网站。网站将来发了新文章，就可以在阅读器里面看到。</p>
<p>关于 RSS 的兴衰，从我个人的经历说起吧，我很庆幸高中时代这对我来说正处于独立思想形成的阶段，网络上大行其道的是博客而不是 Twitter。当时是 2005 年左右，博客和 RSS 订阅伴随着 Web 2.0 概念的兴起开始火爆，我自己建了个独立博客，对于网上的见闻、读朋友博客的想法等等，几乎每天都要写点什么。真是个令人无比怀念的时代。后来到了 2008 年左右，可读可写的 Web 2.0 概念对人来说已经不新鲜，Twitter 和 Facebook 的碎片化信息冲击了 RSS 的长文章阅读，令 RSS 阅读器逐渐边缘化。</p>
<p>我的大 Boss 方三文（雪球财经创始人）对此的解释是，碎片化才是绝大多数网民生产和消费信息的常态，一般网友你让他写一篇长文，可能很为难；但如果仅仅是发几句牢骚或感慨，或者见到什么好玩的东西拍下来附上一句话，甚至是网上看到一个好东西随手点赞分享一下，这些才是更符合大多数人生产信息的模式。Twitter、微博、Facebook、人人他们提供了符合普通人生产消费碎片化信息的平台，所以他们能火。韩寒说微博收获到的只是情绪，也是这个原因。记得 2010 年实习时同事每天上班后第一件事还是打开 Google 阅读器，而现在他们打开的是微博。我更是有段时间让 TweetDeck 在屏幕上留一块空间，把它当即时通讯用了。</p>
<p>现在 Google 终于觉得 RSS 阅读的时候到了，关闭 Reader 为全力发展 Google 的社交网络让路。不过，这倒是做阅读器的厂商的大利好。各阅读器厂商确实在扯开嗓门喊“XXX阅读器将全力做好谷歌阅读器难民的安置工作”，各科技网站也在归纳离开谷歌阅读器后你可选的 N 个 RSS 阅读方案。最后的结果貌似是体验和创新最为优秀的 <a href="http://www.feedly.com">Feedly</a> 胜出。Instapaper 的作者 Marco Arment 就说，谷歌阅读器垄断了阅读器市场这么多年却不思进取，现在终于可以看到阅读器产品的创新了。而我也在 Twitter 上看到有朋友说，如果不是谷歌阅读器死掉，还没机会遇见 Feedly 这么懂我的阅读器。</p>
<p>说了这么多，还没说到本文的重点，如标题所说，本文的要点不是科普、不是怀旧，也不是产品推介，而是教你如何正确使用 RSS 阅读器——实际上只是转述和评论 Marco Arment 对于 RSS 的观点。Marco 认为阅读器应该仅订阅你一定会阅读的内容源，这些源里面的文章阅读的必要性可能是因为质量极高，也可能是因为它出自你暗恋的女神。这些文章很可能永远不会成为网络热门，也和可能在你刷微博时被忽略甚至也永远不可能出现在微博上。换句话说 RSS 订阅应该关注长尾的尾部，那些不被主流所关注却在你心里占据一定分量的内容。他说如果你对某个源总是使用“将全部文章设为已读”的按钮，那你应该取消对这个源的关注。不要去担心那些热门信息，如果它们真的重要，它们会以其他形式来到你面前。</p>
<p>我极其赞同这样的策略，并且知道了我怀念博客时代，对微博信息焦虑的原因：因为微博订阅受自己控制，作者被自己熟知，作者的风格立场你都能够预期；而微博推到你面前的文章却往往是不可预期的。对每天面对的信息的某种可控的感觉，可能是 RSS 阅读和刷微博造成信息焦虑程度不同的一个重要的原因吧。</p>
<p>不过，也可能没必要如 Marco 所说的那么激进，Feedly 最近的升级中，让你可以为源标注 Must Reads 标记，你可以把必读的源放到这里面并且设置 Feedly 打开后默认显示 Must Reads。我认为 RSS 的“正确用法”是在于“管理”，手动去通过来源管理你将来可能收到的信息，好过漫无目的地打开微博来接受信息轰炸。</p>
<p>关注必读是一方面，关注热门是另一方面，怎样获取两者的平衡，将是 SucklessInfo 会一直关注问题之一。我会继续关注 Feedly 和其他互联网产品在个性化阅读方面的创新。另外，关注热门信息这一点，也可以尝试一下国内的优秀产品“美味爱读”。</p>
<p>题图：Google Images 搜索“RIP Google Reader”所得</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Tue, 02 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>启程</title><link>http://suckless.info/blog/3</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/3/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">也许这只是一场深入探寻自我的旅程……</p><br>

<p>4月1日注：今天是愚人节，祝大家节日快乐。有一个囧事是，这条消息本来应该前天晚上发，弄到凌晨终于弄好了点保存，结果忘了保存和发送是分开操作的，第二天早上还想我每天只能发一条消息的，昨天过了凌晨是不是已经占用今天的份额了，回来看看竟然还有一条的份额，就想微信难道是以凌晨两点或者四点甚至六点为界？太人性化了。结果发出后才发现原来是头一天没发出，太囧了。有趣的是这篇文章里一开头我也是在解释前一次的误操作，一篇文章解释两次，这种蠢事不知道是不是只有我干得出来，也符合愚人节的主题了。或者也可以看出微信平台的体验做得有多一般。今天是帐号设立以来第一个工作日，就休息吧。再次祝大家节日快乐。提醒大家今天可以关注一下老罗放出发布会的演讲视频。以下是前天原本要发出的文章，可能已经有朋友在我的朋友圈分享看到过了：</p>
<p>首先向昨天收到微博推送的朋友道歉。昨天因为是第一次操作微信公共平台，还不熟练，文章中提到点击“阅读原文”可以阅读关于<a href="http://bokardo.com/archives/the-shaker-design-philosophy/">The Shaker Design Philosophy</a>的相关内容，但是却忘了附上链接，之后再编辑修改也于事无补，并且我每天只能群发一条消息，所以也就完全没有了更正的机会。今天我会继续附上这个链接，请点击“阅读原文”查看。</p>
<p>要说我为什么想搞个微信公共帐号来做这种所谓“自媒体”的尝试。其实主要是受了韩寒和冯大辉的公共帐号的影响。从开始关注他们以后，我发现几乎每天他们两人推送过来的文章我都能够认真读完。信息质量不低是一方面，另一方面在于微信的这种形式能减少对你的干扰：基本上是在上下班路途中，读一篇几分钟十几分钟能读完的文章。而且基本上是纯文字，最多有一个“阅读原文”的链接可以让你跳出去，不会像通常的网络文章一样有好几个链接——多一个链接可能就让你多一分焦虑。</p>
<p>韩寒的《一个·韩寒》（微信号：one_hanhan）每天会推送一篇关于生活却更可能是超脱于日常生活之上的文章，常常能触发我对自己的人生有小小的反思。比如前几天的《穷究一切色法》从萨特的小说中“读完图书馆全部的书”这样一个野心勃勃的计划说起，到最后以“至少某天要读完一遍牛津词典的词条”结束。以及再往前几天的《法国图书馆里的鸟与蛙》讲的关于一个台湾女孩在法国国家图书馆泡了一整年的见闻。这些文章都文艺，但同时也认真且实在，几乎没有矫情。</p>
<p>韩寒的这一个公共帐号推送的文章还算是比较传统的散文，而冯大辉的《小道消息》（微信号：WebNotes）却可以说是很口语化的随笔了。他会在一开始针对前一天收到的回复做一些反馈，然后发几条互联网方面的小道消息，并且这些消息也都比较可靠。他对微信的运营方式将会是我学习模仿的对象。</p>
<p>老实说，对于这个公共帐号的未来我还没有一个明晰的方向，只有个大致模糊的感觉。我只是想写而已，每天记录下一点什么，满足我的表现欲，同时提供一些对你有帮助的东西。我确实挺喜欢写作，喜欢写文章的时候专注地去取舍和组织想法的那种状态。我想我只是会不断尝试，尝试去对抗每天的信息洪流，以及随之而来的焦虑感。在有大事件的时候，比如像那天参加老罗的发布会，我会多花一点时间收集整理全面的信息，然后记录下我认为重要的东西。在没有什么事情的日子，我可能也会回顾整理记录下这天所看到的信息里比较重要的部分。虽然每一天都会过去，虽然大事件的热度也就在那么一两天，但是我试图抓住其中那些能穿透时间的点，我会努力让自己产生的文字在当时是高质的，在未来也有作为历史被回顾的价值。</p>
<p>如这帐号名字所表达的。“suck”若作形容词，我希望我传达的信息是高质的，不 suck。而若作为动词，我希望能帮助你少 suck 几条信息，“多了不多，少了不少”，还是以老罗发布会这个事件为例，希望未来有类似事件，你能想到“我就不浪费时间看网上的碎片了，等着看 SucklessInfo 如何解读吧”，如果能让你产生这样的期待，那将是对我最大的褒奖，这是我的目标。</p>
<p>我期望风格和特色在未来都能慢慢成型，比如上面所说的“类似事件”，你怎么判断什么事件是属于我会有兴趣去深入解读的事件呢？这可能需要时间慢慢去发现。所以或许运营这个公共帐号能成为我的一场深入探寻自我的旅程。</p>
<p>而无论如何，这算是踏出第一步了。“Stay hungry, Stay foolish.” ——题图正是乔布斯在他著名的演讲中提到的那本《Whole Earth Catalog》最终号的封底，这句话的出处。</p>
<p>“阅读原文”是补上昨天说的关于 <a href="http://bokardo.com/archives/the-shaker-design-philosophy/">The Shaker Design Philosophy</a> 的链接。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Mon, 01 Apr 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>手机屏幕上的二维码要怎么扫？</title><link>http://suckless.info/blog/2</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/2/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">用两面镜子？搞笑。</p><br>

<p>曾经对此问题很是困惑。你在手机上——比如说刷微博的时候——看到一个二维码，要怎样扫呢？也在微博上发过这个问题，竟然有人给我留言说：用两面镜子。同学你是在搞笑吗？手机都是单任务的啊，同一时间只能运行一个程序，你怎么可能一边调用相机拍照，一边打开相册把二维码显示出来呢？不过，现在三星制的 Android 系统倒是支持多任务了，可以同时在屏幕上显示两个程序，部分性能强劲的新机型或许可以试试看。</p>
<p>但是，两面镜子，中间放一台手机同时开两个程序，就为扫个二维码？要是做实验偶尔玩玩还好，要让你每次在手机上碰上二维码都这样，那你不疯掉？</p>
<p>其实远没那么复杂，微信已经想到过这个问题了。从某一版本的微信开始（具体哪个版本就不去考证了），微信的二维码“扫一扫”界面的左下角就多出了一个“相册选择”的按钮，点击这个按钮就可以到相册中去选一张带二维码的图片，这样来读取其中的二维码信息。微信的这个二维码扫描是通用的，毕竟二维码扫描出来也就是一些文本数据，我们最常用的应该是扫一个网址，包括新浪微博的二维码都只是微博帐号的网址。如果是通用的网址，微信扫描后会提示你用浏览器打开。</p>
<p>而如果你是在其他应用中看到二位码，你需要先截屏再进入微信的“扫一扫”去选取刚才截屏保留的图片。iPhone 上同时按下锁屏和 Home 键可截屏，多数 Android 也是这两个键，没有实体按键的 Android 手机一般是锁屏键加某个音量键。还不行你就只有上网自己搜索一下了，话说你自己的手机，怎么截屏你应该还是有必要知道的。</p>
<p>今天的课后作业是留给还未关注 SucklessInfo 的同学的。题图是 SucklessInfo 微信公共帐号的二维码，你能按刚刚说的做法操作关注上 SucklessInfo 吗？哈哈。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Sun, 31 Mar 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>一个 iPhone 用户眼中的 Smartisan OS</title><link>http://suckless.info/blog/1</link><description><![CDATA[ <img src="http://sucklessinfo.b0.upaiyun.com/1/0-c.jpg" /><p style="background-color: #ddd; font-size: small;">作为一个曾经的 Android 用户，现在的 iPhone 用户，前天晚上去围观老罗吹牛的电子产品爱好者，我怎么看老罗的 Smartisan OS。</p><br>

<h2>为什么写这篇文章</h2>
<p>27 日晚上有幸参加了老罗的 Smartisan OS 发布会，想纯粹从交互体验角度记录一下自己作为一个前 Android 用户和现 iPhone 用户对 Smartisan 的感受。我虽然听了发布会全场，但这篇文章的目的不是重现发布会，也不是事实的简单罗列，网上的碎片已经那么多，我对添加一条 Feature List 没有兴趣。因此我也想通了 Suckless.info 的目标，它存在的目的是让你少读一些碎片信息，而不是在这么多碎片中再加一点。</p>
<h2>解锁屏幕</h2>
<p>问题一：</p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/mw690/61c921e5jw1e2ybkadqoxj.jpg" alt="老罗微博图片：关于屏幕解锁"></p>
<p>首先，你从桌上拿起或者从裤兜里掏出手机来想要解锁，按下解锁键，Smartisan 会帮你自动解锁，这个自动解锁不是直接显示图标给你，而是自动演示一遍解锁动作给你看。因为从心里感受上，没有看到这个解锁的动画而是直接看到图标的话，你会觉得心里空落落的，甚至可能还觉得“啊？一直没锁”有种不安全感。老罗形象的解说是：“你按解锁键后电话反应：行了，知道你要解锁，不用划了，我自己来。你已经划了我五年了。”</p>
<p>而另一方面，现在很多人把手机当钟表用，点亮屏幕的目的可能仅仅是为了看时间，对于这种情况 Smartisan 的处理是分别对待 Home 键和解锁键。解锁键自动解锁，Home 键点亮屏幕不自动解锁，方便你看时间和锁屏背景。</p>
<p>我认为这个设计真心赞。对问题一的解决：完美。</p>
<p><img src="http://p1.zhimg.com/0d/c3/0dc38df7afb2077044b87181602ece93_m.jpg" alt="Smartisan 锁屏画面"></p>
<p>上图就是锁屏界面。解锁的方式类似魅族，是从底部上划解锁，有电话短信和相机三个图标快速开启这三个应用。时间和日期上划是解锁，应该是回到锁屏前的应用画面。锁屏的动画效果是下栏模拟呼吸节奏缓慢地升起落下，类似人类呼吸时的腹部，比呼吸灯还好玩。我注意观察了一下，速度正好，能抓住我的呼吸。</p>
<p>锁屏界面给了锁屏壁纸很大的展示空间，因为图标背景是不允许设置壁纸图片的。我个人也认为锁屏界面是个性化图片最好的展示场所，图标后面不应该放图片，会被图标挡住根本看不到。老罗的解释强调了很多遍，说如果你想在墙上挂十六幅画，就不该贴花花绿绿的壁纸；如果你想贴漂亮的壁纸，就不应该再在墙上挂画。我赞同。</p>
<h2>启动器（Launcher）</h2>
<p>解锁后你首先要用到的就是启动器——也就是一堆图标让你选的画面。关于起动器可说的比较多。先从图标开始。</p>
<p>问题二：</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/mw690/61c921e5jw1e2tp3zf8m6j.jpg" alt="老罗微博图片：关于图标"></p>
<p>老罗对图标不做类似 iPhone 的圆角方形的强制要求，唯一的要求是要好看。而从单个图标来看，Android 很多应用是很丑的，因此老罗做了个应用列表列出 1000 个应用邀请设计师来重绘，回报是在系统设置里面（这个设置界面可以让你选择用原生图标还是重绘图标）给出设计师的联系方式，如下图：</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/324.jpg" alt="设置图标界面"></p>
<p>这样就把 Smartisan OS 变成了一个展示设计师能力的平台，期望将来能让尊重设计的公司方便找到优秀的国内设计师。我认为对问题二的解决是商业合作方面的优秀设计，而且里面充满了正能量的感觉。</p>
<p>为什么 iPhone 强制圆角方形呢？这和整体的图标排布有关。因为手机显示空间小，单个图标做得再好看也没用，挤在狭小的空间里就会很感到很凌乱。iPhone 和 Android 分两条路解决：iPhone 选择强制规定圆角方形，这样图标间距小也不会显得凌乱；Android 选择缩小图标从而增大图标间的间距，也同样能解决问题。而老罗不向任何一个方向妥协，于是选择了大图标、大间距的设计。一屏只摆放 3x4 总共 12 个图标，最下面三个还是固定的。</p>
<p>可以设置图标下面是否显示文字，默认设置记不大清了，似乎是显示的。</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/a1d95a7djw1e34lqqgpo0j.jpg" alt="Smartisan OS 启动器界面"></p>
<p>老罗说通常人们每天最常用的应用会在 12 个以内，我这时掏出我的 iPhone 调出任务切换数了一下，我在一天内用过的应用——而且也都是我常用的应用——是 20 个。</p>
<p>我个人认为九宫格将会是个失败的设计，Android 手机屏幕有越来越大的趋势，等 Smartisan 的 ROM 出来的时候 1080p 五寸以上屏幕说不定都已经成为了主流，这么大这么精细的屏幕只放 12 个图标未免浪费，如果能支持自定义行列图标数应该会好一些。否则我相信大屏用户会一直保留在 36 宫格状态来使用启动器。36 宫格是为解决下面的问题：</p>
<p>问题三：</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/mw690/61c921e5jw1e2zh9qxt0hj.jpg" alt="老罗微博图片：关于图标整理"></p>
<p>在屏幕上 pinch（两个手指捏）一下，会进入 36 宫格的状态：</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/181.jpg" alt="36 宫格"></p>
<p>这个状态下也可以直接启动程序，相当于是 6x6 矩阵的启动器。上图因为是正在拖动左上角的图标，下方中间变成了垃圾桶，图标拖到这可以卸载程序。正常状态下垃圾桶处显示一个齿轮按钮，点一下，四个面板变为编辑状态：</p>
<p><img src="http://p2.zhimg.com/ea/42/ea42ce032e9e5b1add6563b4c618e538_r.jpg" alt="36 宫格编辑状态"></p>
<p>点击一个图标，格子会弹起来表示已选中，选中几个图标后，按住任意一个图标拖动，会把这些图标归结到一起，方便拖拽到任意一个面板上。</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/232041i4kzp44ev14nkbne.jpg!1200px" alt="批量拖动图标1"></p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/083812o3g47i73438gg33n.jpg!1200px" alt="批量拖动图标2"></p>
<p>这个交互设计很好地解决了问题三，甚至可以比 iTunes 还高效。其实就是桌面电脑上多选文件拖拽的设计，但就是极少人把它实现到手机上。不过仔细想想，这其实并不是面向普通用户的功能，老罗自己演示时一开始还做错了，忘了是怎样操作，戏称自己老了。其实苹果能没想到过类似的设计吗？苹果不愿意在 iPhone 上实现肯定是有易用性上的考量吧。老罗拿出了一个合格的设计，但同时也不得不在易用性上有所妥协。</p>
<p>36 宫格编辑状态还有一个隐藏面板的功能设计得挺赞，戳中我的痛点。比如说你是个产品经理或程序员，有事没事就爱下载一些新鲜好玩的应用，安装了玩过一两遍后就很长时间不会动了，可能是几个月后跟同事说起里面的一个设计才想打开来看看。这样的应用装多了堆满了屏幕就会觉得很烦。在 Smartisan OS 的起动器里你就可以把这样的应用归结到一个面板下，然后点击面板左上角的眼睛，隐藏掉这个面板。这样回到九宫格，这个面板就不会再显示了。另外一些程序（举个例子，妄撮），是你真的不想让别人发现你有的程序，你可以归结起来点面板左上角的锁按钮加锁，如果你在系统设置过密码，解锁时就会需要密码。隐藏和加锁的面板在九宫格状态下就不会再显示。</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/mw690/3f77ef9cjw1e34n23qkarj.jpg" alt="隐藏面板"></p>
<p>这里我想了一些比较细的问题：比如解锁密码能不能单独设置，因为你可能不想要在每次屏幕解锁时都输入密码，但是面板的锁定却真的需要一个密码。还有如果你有两三个隐藏面板，要如何找到你想找的程序在哪个隐藏面板中？能不能不完全隐藏而用透明度表示隐藏？要在隐藏面板启动一个应用真的很麻烦，先找到它就够麻烦的了，你点眼睛显示某个面板终于找到了，却不能直接点击启动，记得吗，你现在在编辑状态下，点击后格子会弹起表示此图标已选中。所以要打开隐藏面板上的程序，你至少要点眼睛，然后再点下方中间的齿轮，再点应用图标才能打开，这足以让用户感到困惑了。我觉得理想的解决方案应该是在 36 宫格非编辑状态下点击隐藏的面板，就转换为九宫格显示此隐藏面板，这样就比较方便。是不是这样设计的，只有等 ROM 出来了亲自试一下才知（如果你是老罗而你没有做这样的设计，赶快拿去用吧不用谢）。</p>
<p>刚才说到图标界面不允许放壁纸，老罗给了一个妥协的方案：可以换主题。也就是可以换每个格子的边框理纹，汗。另外这启动器的九宫格三十六宫格（大屏幕还可以 81 宫格）是如此亮眼。我觉得不该叫“锤子手机”，应该叫“格子手机”才合适。</p>
<p>关于面板还留有最后一个问题，问题四：</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/mw690/61c921e5jw1e2uup2b7xrj.jpg" alt="老罗微博图片：关于寻找程序"></p>
<p>这个问题的解决方案竟然是：我能一屏显示 36 个图标甚至 81 个图标，你最多划一两次就能找到你要找的应用。这……让我无力吐槽。你让我从 81 个图标中找到我想找的应用，我也得花一点时间啊，不是光减少掉左右滑动的时间就可以的。这个问题完全没解决，不及格！</p>
<p>回来考虑一下 iPhone 和 Android 对启动器的设计。Android 沿用了桌面电脑的思路，有一个完全的程序列表（和 widgets 列表），然后有一个让你个性化配置的桌面。这个桌面相当于收藏夹，让你放上最常用的程序图标和功能更强大的 widgets（直接在桌面显示的小程序），很便捷。但是实际情况是，很多人搞不清两者的区别。iPhone 的选择是把程序图标全显示在主屏幕上，并且只有这一个显示应用图标的地方，不会造成歧义误解，易用性上完胜 Android。只是会面临图标过多整理不易的问题。Smartisan 在这点上综合了两者的有点，易用性上比 iPhone 低，但便捷性比 iPhone 高。</p>
<p>不过令我好奇的是：这个起动器完全不支持 widgets 吗？整个发布会上老罗对此提都不提。失去了 widgets 的 Android，貌似会失去很多便捷性啊，比如直接显示天气、空气质量等信息的 widgets。这个问题只有拿到 ROM 之后才能知道了。</p>
<p>启动器是能让老罗的这套皮肤称得上 OS 的最重要的东西，目前看来这里的设计尚可。比现有的系统都好了一点点，没有吹的那么牛逼，但的确好一点。</p>
<p>应用切换可能是另一个 OS 上比较重要的交互，也有见老罗演示，但他没特别说，估计没有什么交互上的创新。显示界面映像中和黑莓系统是一样的，类似前面说得 36 宫格，不过是四个方块显示正在运行的四个程序画面。</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/233754ovfttvj1zzgnjzng.jpg!1200px" alt="应用切换界面"></p>
<h2>电话和短信</h2>
<p>内置应用方面，老罗着重讲了时钟、电话和短信。发布会一开始花了些时间演示时钟，可能是为了调起观众兴趣，因为界面确实挺炫。但没有特别的交互上的创新，我就不说了，感兴趣的之后可以看视频或者刷一个 ROM 自己玩。</p>
<p>电话方面，出彩的地方是来电界面可以显示联系人备注，演示中显示的是“张局长的小舅子，惹不起”，这个功能确实也会是很多人所需要的。我希望将来能对陌生号码自动显示归属地或公司包括部门的名称（“XX银行保险推销”之类）。</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/20.jpg" alt="来电界面显示备注"></p>
<p>联系人列表上，默认以名字排序，也可以以地点和频率还有添加时间排序，都挺实用。我春节回家就遇上了拿出电脑来不方便查找谁是在家乡的朋友这样的问题。</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/146.jpg" alt="联系人排序方式"></p>
<p>点击联系人头像出现扇形菜单，没有在右侧放两个按钮便捷。头像和铃声的设置虽然方便，但我不认为这会是常用操作。不过头像会支持新浪微博导入，这个会很赞，以后还会支持人人和微信的头像导入，当然，这个功能原生 Android 早就有了（自动同步 Google 账户头像）。</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/151.jpg" alt="联系人扇形菜单"></p>
<p>联系人可以设置群组，群组可以方便群发短信：</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/161.jpg" alt="群发联系人短信"></p>
<p>短信方面，有类似 QQ 通讯录那样的弹出窗口，出彩的设计是有一个语音播报按钮，方便开车时候听短信：</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/171.jpg" alt="短信弹出窗口"></p>
<p>取消短信发送的功能。因为运营商不支持，实现方式是短信发送时延迟三秒。这个延迟可在系统设置关闭。</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/191.jpg" alt="取消短信发送"></p>
<h2>照相机</h2>
<p>很多手机相机的拍照和摄像功能是有一个切换按钮，比如 iPhone（下图的左下角）</p>
<p><img src="http://phone.10086.cn/UploadFile/2012928103033618.jpg" alt="切换拍照和摄像功能"></p>
<p>你极偶尔的情况下会用到摄像，会切换到摄像状态。拍摄完成后收起相机。下次遇到什么事掏出手机来打开相机，按下快门后才发现这是在摄像，“简直有把手机砸了的冲动”——老罗大概是这么说的。这种情况的确很恼人。</p>
<p>而 Smartisan 的拍照界面是这样子：</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/083817wyrnfw9npsrs9f5d.jpg!1200px" alt="拍照摄像两个按钮"></p>
<p>虽然只是微小的改动，却完美的解决了前面所说的问题。</p>
<p>竖屏摄影时会有提示让你把相机横过来，不过难道非要竖着拍摄也不行？还有我倒是觉得更好的解决方案应该是竖着也能直接拍摄横屏的画面。</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/251.jpg" alt="竖屏拍摄提示"></p>
<p>对自拍爱好者，可以选择保存正常图像和镜像图像两种，我不是自拍爱好者，但相信爱自拍的人会需要：</p>
<p><img src="http://cdn.ifanr.cn/wp-content/uploads/2013/03/271.jpg" alt="自拍图片储存选项"></p>
<p>最令我心动的是，在方向容易出错（手机水平持握）的时候，会给出正面向上方向的提示：</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/102348ubsllfe2spsmm2zo.jpg!1200px" alt="正面向上方向提示"></p>
<p>这个功能确实非常有必要，网上经常能看到用户发送出的图片方向是不对的。不过我认为光是提示还不够，希望能点击某个方向的按钮后就会切换到那一面向上，相信已经有按钮在那了应该是可以按的吧。还是那句话，如果你是老罗读到此处而这个功能没实现，赶紧加上，不用谢。</p>
<p>照相机的这几个细节设计是最令我心动的、解决真实痛点的设计。在发布会上也大概是从这个时候开始，我慢慢放弃了对老罗的不看好态度，开始沉浸在思索这些交互设计细节上。想他如果这些细节都能想到去改进，看来是个值得把我的手机托付给他的人。</p>
<h2>更多人性化设计</h2>
<p>另一个很赞的功能是应用上的未读图标可以被你一扫（从下网上扫）而光，“患强迫症的人有福了”：</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/083800me8j87l40nl7sswe.jpg!1200px" alt="未读数一扫而光"></p>
<p>设置错误语言之后找回来，很简单的设计，不过是把语言选项用国旗标示出来而已，却解决了大问题：</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/231631vgp674nv1hp3pykz.jpg!1200px" alt="设置语言界面"></p>
<p>“任何情况下，手动旋转屏幕即可调节屏幕方向”。这个功能也是绝对实用。晚上趟床上想用手机上哪个网站逛逛，结果一开浏览器网页就躺过来了，因为你是九十度躺倒而手机是为垂直状态下的你（我说的是整个身体）而设计的。这时候在 Smartisan 上你只要两个指头一旋转就好了，而其他系统就只能跑设置里把重力感应关了。</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/083801xunnqumx8yxxzuh8.jpg!1200px" alt="任何情况下，手动旋转屏幕即可调节屏幕方向"></p>
<p>说到这我想到，其实 Android 顶部条拉下来，有那么多快捷设置按钮，每一个按钮背后可能都隐藏着这样的考虑不周。</p>
<p>再举一个例子就是亮度的调节，Android 顶部下拉后的亮度调节选项只有开启关闭省电或者说高亮还是低亮两个选项，因为这个按钮是个开关就只能有两个选项。老罗的做法是你能在按音量调节的时候同时调出亮度调节：</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/234219e2g1yazitr2ytbt2.jpg!1200px" alt="音量和亮度调节"></p>
<h2>语音</h2>
<p>问题五：</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/mw690/61c921e5jw1e2w0ad6te4j.jpg" alt="老罗的微博：关于语音"></p>
<p>我自己实际用到 Siri 的时候也只有正带着耳机听音乐的时候，按住线控按钮然后说：“给我女朋友打电话”。也确实不好意思在旁边有人的时候这么用。而且问题是如果网络不通，Siri 就没法工作，有时候等了好几秒没反应还是得拿出手机来点通话选联系人。</p>
<p>老罗指出了语音拟人化本质上思路就是错的，因为技术达不到完美拟人，就会感觉怪怪的，况且达到现在这样的程度也许要巨大的计算量，所以只能统统发到云端去运算。他给出的解决方案是更回归本质的、简单粗暴的：少废话，直接给我下命令，我能处理就直接帮你处理，不行再去求助云端。打电话就直接点电话说联系人的名字，听音乐就点音乐说歌名或歌手名字。</p>
<p><img src="http://img.dgtle.com/forum/201303/28/103740omm8m84jn9iido9c.jpg!1200px" alt="Smartisan 语音界面"></p>
<p>这里老罗演示了一种操作方式：直接把电话拿到耳边激活语音，他说这是从 iPhone 抄的，我之前还不知道，之后就在 iPhone 上把这功能开启了。老罗的语音方案其他厂商也有（好像三星就是），我认为老罗在这虽然没有给出创新性的方案，但这个选择是很对的。</p>
<h2>未解决的疑问</h2>
<p>前面说过关于 widgets 完全未提一句，不知道是否支持。还有顶部状态条下拉面板也从始至终没有出现过，不知道是怎样设计的，到底有没有都成问题。另外老罗在微博上有吹过他们对音乐播放器的设计，音乐播放器也是比较重要的手机内置应用，但发布会上也完全未提及。这些疑问，只能等 ROM 出了才知道了。</p>
<h2>总结和评论</h2>
<p>插一句我对设计的理解，我对设计的定义是：“解决问题的方式”，我最喜欢的一句话是“Don&#39;t make something unless it is both necessary and useful; but if it is both necessary and useful, don&#39;t hesitate to make it beautiful.”所谓的<a href="http://bokardo.com/archives/the-shaker-design-philosophy/">The Shaker Design Philosophy</a>。</p>
<p>以这句话为标准去评价 Smartisan 的设计，我认为相机细节的诸多调整和最后“更多的人性化设计”一节提到的几个设计是符合 necessary and useful 的，因此它们获得了我最高的赞誉。</p>
<p>还有自动解锁这个设计，很有可能是一个小小的颠覆，现在可能还看不出他的必要性，习惯后有可能离不开。</p>
<p>我认为启动器的设计一般，而把图标让出来作为国内设计师的展示平台这个合作方案的设计很赞。</p>
<p>我知道老罗前期的高调拉高了大家的期望，期望高失望就大，不过好在我没有收到这个影响，之前一直没有关注他的微博，票也是投一天有同事不去才让给了我，包着老罗搞不出多大东西的心态去看，他给出的答案当然超出我的预期啦。</p>
<p>平心而论，如果不考虑之前那么高的期待，直接给你这样一个手机，你也会认为它里面这些细节设计真心赞吧。</p>
<p>这次发布会中也确实没有出现像魅族的 Smartbar 那种技术程度上的创新，不过人家就 7 个工程师，你还想人家能拿出多高的技术成果，慢慢来嘛。这次首场秀主要是展示一下老罗对交互细节的眼光。他的审美品味已经说服我了。从交互设计上来看，让我对它的未来有一些期待。</p>
<p>不过总体上，我对锤子手机的未来持谨慎看好的态度，交互设计虽然是造一台手机最重要的事之一，但造手机这么复杂的事情，没有唯一重要的事，这是我谨慎的原因。</p>]]></description><author>@undoZen (undozen@gmail.com)</author><pubDate>Fri, 29 Mar 2013 12:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>